ТРЕТА КНИГА ЦАРСТВА [62]

Вовед

Третата и Четвртата книга Царства првобитно сочинувале едно единствено дело, кое претставува хронолошко продолжение на првите две книги Царства. Во сегашната поделба Третата книга Царства го прикажува владеењето на Соломон, синот на Давид, и неговите први наследници.

Во времето кога Давид е премногу стар за да може успешно да ја спроведува царската власт, двајца од неговите синови се служат со лукавство, со цел да го наследат царскиот престол (1,1-2,12). Но, конечно Соломон станува цар. Посебен печат со кој е обележано неговото владеење како цар, претставува изградбата на храмот и царската палата. За жал, Соломон го завршува својот живот во неверност и идолопоклонство (2,13-11,43). Затоа Бог остава царството да се расцепи на два дела: племињата на север не прифаќаат да му се потчинат на владеењето на синот на Соломон и му се покоруваат на друг цар (12,1-14,20). Оттогаш па натаму двете царства Јудеја и Израил, ќе опстојуваат едно покрај друго, понекогаш здружени како сојузници, но понекогаш и како меѓусебно спротиставени непријатели (14,21-22,53).

Во оваа книга постојано и со голема ревност се истакнува големата неопходност царевите да имаат верност кон Бога. Таквата верност е извор на напредок на народот, додека идолопоклонството и непокорноста кон Бога неодминливо водат кон пропаст. Многумина од пророците се појавуваат во разни моменти за да ги опоменат и потсетат царевите за барањата на Бог. Најзначајниот меѓу нив е Илија (17-19;21).

Адонија посакува да стане цар

1 Кога царот Давид остаре и исполни години, иако го покриваа со многу покривки, не можеше да се стопли. ^2 Тогаш неговите слуги му рекоа:„Нека побараат за нашиот цар господар, млада девица за да престојува кај царот, да го гледа и да лежи до него, и ќе му биде топло на нашиот цар господар.” ^3 И бараа по сите израилски предели убава девица, и ја најдоа Авишага, Сунамитката, и ја доведоа кај царот. ^4 Девицата беше многу убава; таа го гледаше царот и му служеше; царот, меѓутоа, не ја позна. ^5 Адонија, синот Агитин, се возгордеа и рече: „Јас ќе бидам цар.” Па си набави коњи и коњаници и педесет мажи да трчаат пред него. 2 Цар 3,4 2 Цар 15,1 ^6 Но татко му негов не го обеспокојуваше никогаш со прашањето: „Зошто го правиш тоа?” Тој беше многу убав, а му се роди по Авесалом. ^7 И тој се договори со Јоав, синот на Саруја, и со свештеникот Авијатар, и тие му помагаа на Адонија. 2 Цар 20,23.25 ^8 Но свештеникот Садок и Ванеја, Јехојадаевиот син, пророкот Натан, Семеј, Реи и војниците од Давидовата гарда не ја држеа страната на Адонија. 2 Цар 8,17-18

Натан и Витсавеја, приврзаници на Соломон

^9 И Адонија закла овци, волови и телиња кај каменот Зохелет што е покрај Ен-Рогел, и ги покани сите свои браќа, царски синови, и сите Јудејци што служеа кај царот. 2 Цар 17,17 ^10 А пророкот Натан и Ванеја, гардистите и братот свој, Соломон не ги покани. ^11 Тогаш Натан ѝ рече на Витсавеја, Соломоновата мајка, велејќи: „Слушна ли дека Агитиниот син Адонија се прогласи за цар, а нашиот господар Давид не знае за тоа? 2 Цар 11,3 2 Цар 12,24 ^12 Сега, ете, јас те советувам: спасувај го животот свој и животот на синот свој Соломон. ^13 Оди и влези кај царот Давид и кажи му: ‚Нели ѝ се колнеше, господаре мој, царе, на слугинката своја, велејќи – синот твој Соломон ќе биде цар по мене и тој ќе седне на престолот мој? – Зошто тогаш се прогласил за цар Адонија?’ ^14 И ете, додека уште говориш таму со царот, ќе влезам јас со тебе и ќе ги потврдам твоите зборови.” ^15 Витсавеја отиде кај царот во спалната; царот беше многу стар, и Сунамитката Авишага му служеше. ^16 Витсавеја се наведна и му се поклони на царот; царот праша: „Што бараш?” ^17 Таа му одговори: Ти ѝ се заколна на слугинката своја во Господ, твојот Бог велејќи: „Син ти Соломон ќе царува по мене и тој ќе седне на мојот престол. ^18 А сега, ете, Адонија се прогласил за цар, а ти, господаре мој, царе, не знаеш за тоа. ^19 Тој заклал многу волови, телиња и овци и ги поканил сите царски синови, свештеникот Авијатар и воениот началник Јоав; а Соломон, твојот слуга, не го поканил. ^20 Но ти си цар, господаре мој, и кон тебе се свртени очите на сите Израилци за да им соопштиш, кој ќе седне на престолот на мојот господар цар по него. ^21 Инаку кога мојот господар, цар, ќе почине кај татковците свои, јас и мојот син Соломон ќе бидеме виновни.” 3 Цар 15,29 Суд 9,5 4 Цар 10,1-17 4 Цар 11,1 ^22 Додека таа уште говореше со царот, дојде и пророкот Натан. ^23 Му соопштија на царот, велејќи:„Еве го пророкот Натан.” И тој влезе кај царот и му се поклони со лицето до земја. ^24 И Натан рече: „Господаре мој, царе! Си рекол ли ти: ‚Адонија ќе царува по мене и тој ќе седне на мојот престол?’ ^25 Зашто тој сега слегол, заклал многу волови, телиња и овци, ги поканил сите цареви синови, воени началници и свештеникот Авијатар, и, ете, тие јадат и пијат кај него, и извикуваат: ‚Да живее царот Адонија!’ ^26 А мене, твојот слуга, свештеникот Садок, Јехојадаевиот син Ванеја и твојот слуга Соломон не нѐ покани. ^27 Дали станало тоа по волјата на мојот цар господар? И зошто ти не му откри на својот слуга, кој ќе седне на престолот на мојот цар господар по него?”

Давид го потврдува Соломон за свој наследник

^28 Одговори цар Давид и рече: „Повикајте ми ја Витсавеја.” Таа влезе и застана пред царот. ^29 Царот се колнеше и велеше: „Во името на живиот Господ, кој ја спасуваше душата моја од секоја неволја! ^30 Како што ти се колнев во Господ, Бог Израилев, велејќи дека син ти Соломон ќе царува по мене и тој ќе седне на престолот мој место мене, – така и ќе го направам тоа денес.” ^31 Тогаш Витсавеја се наведна со лицето до земја, му се поклони на царот и рече: „Да живее мојот господар, царот Давид, засекогаш!” ^32 И царот Давид рече: „Повикајте ми го свештеникот Садок, пророкот Натан и Јехојадаевиот син Ванеја.” И тие влегоа кај царот. ^33 Тогаш царот им рече: „Земете ги со себе слугите на вашиот господар, качете го Соломон, мојот син, на маската моја и одведете го во Гион. 4 Цар 11,4-20 ^34 И таму свештеникот Садок и пророкот Натан нека го помазат за цар над Израил, затрубете со труба и извикајте:‚Да живее царот Соломон!’ 1 Цар 10,1 1 Цар 16,12-13 ^35 Потоа придружете го назад, и тој ќе дојде и ќе седне на мојот престол; тој ќе царува место мене; нему сум му ветил да биде водач на Израил и на Јуда.” ^36 Ванеја, Јехојадаевиот син, му одговори на царот и рече: „Амин! – така нека каже Господ, Бог на мојот цар господар: ^37 како што Господ беше со мојот цар господар, така да биде Тој и со Соломон и да го возвеличи престолот негов повеќе од престолот на мојот господар, царот Давид!”

Соломон е свечено помазан за цар

(1 Лет 29,21-25)

^38 Тогаш свештеникот Садок, пророкот Натан, Јехојадаевиот син Ванеја, Керетијците и Пелетијците отидоа и го качија Соломон на маската од цар Давид и го поведоа кон Гион. ^39 И свештеникот Садок зеде рог со масло од скинијата и го помаза Соломон. И затрубија со труба, и сиот народ извика: „Да живее царот Соломон!” 1 Цар 10,24 4 Цар 11,12 ^40 И сиот народ го придружуваше Соломон и народот свиреше со свирки и многу се радуваше, така што земјата трепереше од викањето негово.

Соломон го поштедува Адонија

^41 Кога слушна Адонија и сите поканети од него, престанаа да јадат; а Јоав, откако слушна звук на труба, запраша:„Зошто одекнува градот со таков звук?” ^42 Додека уште говореше, дојде Јонатан, синот на свештеникот Авијатар. И Адонија му рече: „Влези, ти си чесен човек и носиш добра вест.” 2 Цар 18,27 ^43 Јонатан одговори и му рече на Адонија: „Нашиот господар, царот Давид, го постави Соломон за цар; ^44 и царот ги испрати со него свештеникот Садок, пророкот Натан, Јехојадаевиот син Ванеја, Керетијците и Пелетијците, и тие го качија на царската маска; ^45 и свештеникот Садок и пророкот Натан го помазаа во Гион за цар, и тргнаа оттаму со радост, и градот се раздвижи. Ете од што е звукот што го слушате.” ^46 И Соломон веќе седна на царскиот престол. ^47 А царските службеници доаѓаа да го поздрават нашиот господар, царот Давид, велејќи: „Твојот Бог нека го прослави името на Соломон повеќе од твоето име и нека го возвеличи неговиот престол повеќе од твојот престол!” И царот се поклони од леглото свое ^48 и го рече ова: „Нека е благословен Господ, Бог Израилев, Кој денес даде наследник на мојот престол, и тоа го видоа моите очи!” ^49 Тогаш сите поканети кај Адонија се уплашија, станаа и се разотидоа секој по патот свој. ^50 Адонија, пак, поради страв од Соломон, стана и отиде да се фати за роговите на жртвеникот. ^51 и му соопштија на Соломон, велејќи: „Адонија се плаши од царот Соломон, и, ете, тој се држи за роговите на жртвеникот и вели: ‚Нека ми се заколне сега царот Соломон дека нема да го убие со меч својот слуга.’” ^52 И Соломон рече: „Ако тој биде чесен човек, ни едно влакно од него нема да падне на земјата; но, ако се најде во него лукавство, ќе умре.” Лк 21,18 ^53 Тогаш Соломон испрати да го симнат од жртвеникот. Тој дојде и му се поклони на цар Соломон. А Соломон му рече: „Оди во домот свој!”

Последните Давидови пораки

2 Наближи времето да умре Давид, и тој му заповеда на синот свој Соломон, велејќи: ^2 „Еве, јас заминувам по патот на сите смртни, а ти биди храбар и човек, Ис.Н. 23,14 ^3 и чувај го заветот на Господ, твојот Бог, одејќи по Неговите патишта и да ги чуваш повелбите Негови и заповедите Негови, судовите Негови и законите Негови, како што е напишано во Мојсеевиот закон за да бидеш благоразумен во сѐ што и да правиш и насекаде, каде и да се свртиш, 5 Мојс 8,6 ^4 та Господ да го исполни зборот Свој што го беше кажал за мене, велејќи:‚Ако твоите синови ги чуваат патиштата свои за да одат пред Мене во вистината од сѐ срце и од сета душа, нема да недостига човек од тебе на Израилевиот престол.’ 2 Цар 7,12-16 ^5 Но ти знаеш што ми направи Саруевиот син Јоав, како постапи со двајцата војводи на израилската војска, со Нировиот син Авенир и со Јетеровиот син Амаса, како ги уби и во мирно време пролеа крв како во војна, и со борбена крв го искрвави појасот на крстот свој и обувките на нозете свои; ^6 а ти постапувај според својата мудрост, и не оставај го да умре спокојно од старост. ^7 А на синовите од галаадчанецот Верзелиј направи им милост, и нека бидат меѓу оние што се хранат на твојата трпеза, бидејќи ми излегоа во пресрет, кога бегав од братот твој Авесалом. 3 Цар 18,19 2 Цар 9,10-13 4 Цар 25,29-30 ^8 Ете, со тебе е и Семеј, синот на Венијаминецот Гера од Бахурим; тој ме колнеше со тешки клетви, во денот кога одев во Маханаим; но тој ми излезе во пресрет кај Јордан, и јас Му се заколнав во Господ, велејќи: нема да те погубам со меч. 2 Цар 16,5-8 ^9 Но ти не го оставај неказнет, бидејќи си мудар човек и знаеш што треба да направиш со него за да ја симнеш неговата седа глава окрвавена во пеколот.” 2 Цар 19,17-22

Давид умира. Соломон го наследува

(1 Лет 29,26-28)

^10 И потоа Давид почина кај татковците свои и беше погребан во Давидовиот град. ^11 А Давид царуваше над Израил четириесет години: во Хеврон царуваше седум години и во Ерусалим царуваше триесет и три години. 2 Цар 5,4-5 1 Лет 3,4 ^12 Тогаш Соломон седна на престолот на татко си Давид, и царството негово се зацврсти многу.

Соломон се ослободува од Адонија

^13 А Адонија, Агитиниот син, дојде кај Витсавеја, Соломоновата мајка (и ѝ се поклони). Таа го праша: „Со мир ли си дојден?” Тој одговори: „Со мир.” ^14 И тој рече: „Имам нешто да ти кажам.” Таа му рече: „Кажувај.” ^15 Тогаш тој продолжи: „Ти знаеш дека царството ми се паѓаше мене, и сиот Израил ги свртуваше погледите кон мене, како кон иден цар; но царството отиде од мене и се падна на братот мој, бидејќи тоа беше од Господ. 1 Мојс 4,5 1 Мојс 25,23 1 Цар 16,6-13 Рим 9,13 ^16 Сега те молам за едно: не ми откажувај.” Таа му рече: „Говори.” ^17 И тој пак продолжи: „Те молам проговори му на царот Соломон, бидејќи тој нема да ти откаже, да ми ја даде за жена Сунамитката Авишага.” ^18 Витсавеја одговори: „Добро, јас ќе зборувам со царот за тебе.” ^19 И Витсавеја влезе кај царот Соломон да му говори за Адонија. Царот стана пред неа, ѝ се поклони и седна на престолот свој. Поставија престол и за царевата мајка, и таа седна десно од него; 3 Цар 15,13 Ер 13,18 Пс 44,9 Пс 110,1 ^20 и рече: „Имам една молба кон тебе, не ми откажувај.” А царот ѝ одговори:„Барај, мајко, нема да ти откажам.” ^21 Таа рече: „Дај му ја Сунамитката Авишага за жена на братот твој Адонија.” ^22 Тогаш царот Соломон одговори и ѝ рече на мајка си: „А зошто ја бараш Сунамитката Авишага за Адонија? Побарај го за него и царството, бидејќи тој ми е поголем брат, а откај него се и свештеникот Авијатар и Саруевиот син Јоав (началник на војската и другар).” ^23 И царот Соломон се заколна во Господ, велејќи: „Нека ми испрати Господ голема казна и уште повеќе да ми додаде, ако Адонија не ги кажал тие зборови по цена на душата своја. ^24 А сега – се колнам во Господ, Кој ме зацврсти и постави на престолот од мојот татко Давид и Кој ми основа дом, како што беше говорел Тој, – сега Адонија треба да умре.” ^25 И царот Соломон го испрати Јехојадаевиот син Ванеја, кој го удри и тој умре. 1 Цар 22,20-23 2 Цар 15,24-29

Соломон го протерува Авијатар од Ерусалим

^26 На свештеникот Авијатар царот му рече: „Оди си во Анатот на нивата своја; ти заслужуваш смрт, но сега нема да те погубам, бидејќи си го носел ковчегот на Господ Бог пред татко ми Давид, и си трпел сѐ што трпел и татко ми.” ^27 И Соломон го отстрани Авијатар од Господовото свештенство, и се исполни словото на Господ што го беше кажал за домот на Илиј во Силом.

Соломон се ослободува од Јоав

^28 Дојде глас за тоа до Јоав, – бидејќи Јоав ја држеше страната на Адонија, а не ја држеше страната на Соломон, – и Јоав избега во Господовата скинија и се фати за роговите на жртвеникот. ^29 Му соопштија на цар Соломон дека Јоав избегал во Господовата скинија и дека е кај жртвеникот. Соломон го испрати Јехојадаевиот син Ванеја, велејќи: „Оди, убиј го (и погреби го).” ^30 Ванеја дојде во Господовата скинија и му рече на Јоав: „Вака кажа царот: излегувај.” А тој одговори: „Не, јас сакам тука да умрам.” Ванеја му го соопшти тоа на царот, велејќи: „Така рече Јоав и така ми одговори.” ^31 Царот му рече: „Направи како што рекол тој: убиј го и погреби го, и пролеаната невина крв од Јоав ќе ја измиеш од мене и од домот на татко ми; ^32 Господ нека ја сврти крвта негова врз неговата глава, поради тоа што уби двајца невини мажи подобри од него: тој го погуби со меч, без знаење на татко ми Давид, Нировиот син Авенир, воен началник израилски, и Јетеровиот син Амаса, воен началник јудејски; 2 Цар 3,26-27 2 Цар 20,8-10 ^33 нека се сврти крвта нивна врз главата на Јоав и врз потомството негово засекогаш, а на Давид, и на потомството негово, и на домот негов, и на престолот негов нека биде мир од Господ засекогаш!” 2 Цар 3,29 Пс 7,16 Мт 27,25 ^34 И отиде Јехојадаевиот син Ванеја, го удри Јоав и го уби; и тој беше погребан на неговиот имот во рамнината. ^35 Тогаш царот Соломон го постави Јехојадаевиот син Ванеја над војската место него (а управата на царството беше во Ерусалим). Свештеникот Садок, пак, царот го постави (за првосвештеник) место Авијатар. а) Господ му даде на Соломон разум, многу голема мудрост и широчина во срцето како песокот крај морето. б) И Соломон се исполни со многу разум, повеќе од разумноста на сите древни синови и повеќе од сите разумни Египќани. в) Тој си ја зеде за жена фараоновата ќерка и ја воведе во Давидовиот град, додека го изгради домот свој и, пред сѐ, домот Господов и ѕидовите околу Ерусалим; по седум години тој ја заврши градбата. г) Соломон имаше седумдесет илјади мажи што го пренесуваа товарот и осумдесет илјади каменоделци во планините. д) И Соломон направи море и потпирки, големи бањи и столбови, извор во дворецот и бакарно море, ѓ) изгради кула и тврдини нејзини и го раздели Давидовиот град. Тогаш фараоновата ќерка мина од Давидовиот град во својот дом што тој ѝ го изгради; потоа Соломон изгради ѕидови околу градот. е) Соломон принесуваше трипати годишно сепаленици и жртви за помирување на жртвеникот, што Му го изгради на Господ, и каде што кадеше пред Господ и ја заврши градбата на домот. ж) Главните распоредувачи на Соломоновите работи беа три илјади и шестотини, и тие управуваа со народот што ги извршуваше работите. з) Тој го изгради Асур и Магдон, Гавер, Горни Ветерон и Валалат; ѕ) но тие градови тој ги изгради, откако го беше изградил Господовиот дом и ѕидовите околу Ерусалим. и) Уште додека беше жив, Давид му заповеда на Соломон, велејќи:„Ете, кај тебе е Семеј, синот на Гера, Јеминиев син од Хеврон; ј) тој ме колнеше со тешки клетви, кога одев во Маханаим; к) но тој ми излезе во пресрет кај Јордан, и јас му се заколнав во Господ, велејќи: нема да те погубам со меч; л) но ти не оставај го неказнет, бидејќи си мудар човек и знаеш што треба да направиш со него за да ја симнеш неговата седа глава раскрвавена во пеколот.”

Соломон се ослободува од Семеј

^36 Царот испрати, та го повика Семеј и му рече: „Изгради си дом во Ерусалим и живеј тука и никаде не излегувај оттука; ^37 и знај дека во оној ден, во кој ќе излезеш и ќе го минеш потокот Кедрон, бездруго ќе умреш; крвта твоја ќе ти биде врз твојата глава.” ^38 А Семеј му рече на царот: „Добро, како што заповеда мојот цар господар, така ќе направи твојот слуга.” И Семеј живееше во Ерусалим тие години. ^39 Но по три години се случи, двајца од Семеиевите слуги избегаа кај гатскиот цар Анхус, Мааховиот син. И му јавија на Семеј, велејќи: „Ете, твоите слуги се во Гет.” 1 Цар 21,10 1 Цар 27,2-3 ^40 Семеј стана, го оседла магарето и тргна за Гет кај Анхус да ги бара слугите свои. Семеј се врати и ги доведе своите слуги од Гет. ^41 И го известија Соломон дека Семеј одел од Ерусалим во Гет и се вратил. ^42 Тогаш царот испрати да го повикаат Семеј и му рече: „Нели ти се заколнав во Господ и нели ти соопштив, велејќи: знај дека во оној ден, во кој ќе излезеш и ќе отидеш некаде, бездруго ќе умреш? И ти ми одговори: добро. ^43 Па зошто не ја запази заповедта што ти ја дадов пред Господ со клетва?” ^44 Уште му рече на Семеј царот: „Ти го знаеше и го знае срцето твое сето зло што си му го направил на татко ми Давид. Туку Господ нека ја сврти злобата твоја врз твојата глава! ^45 А цар Соломон да биде благословен и Давидовиот престол да стои цврсто пред Господ засекогаш!” ^46 И царот му заповеда на Јехојадаевиот син Ванеја, и тој отиде, та го удри Семеј, и тој умре.

Соломон се жени со фараонска ќерка

3 (Кога се зацврсти царството во рацете на Соломон), тој се сроди со фараонот, египетскиот цар, и ја зеде фараоновата ќерка и ја воведе во Давидовиот град, додека да го изгради домот свој, домот Господов и ѕидовите околу Ерусалим. 2 Цар 5,7 ^2 Народот уште принесуваше жртви по високите места, бидејќи до она време не беше изграден дом за името Господово. ^3 Соломон Го возљуби Господа, одејќи по наредбите на својот татко Давид, но и тој принесуваше жртви и кадеше по високите места.

Соломон Му се моли на Бога да му подари мудрост

(2 Лет 1,3-13)

^4 Затоа царот отиде во Гаваон за да принесе таму жртва, бидејќи таму беше главното високо место. Илјада сепаленици принесе Соломон врз тој жртвеник. ^5 Во Гаваон Господ му се јави на Соломон ноќе во сон и му рече: „Барај што сакаш да ти дадам.” 2 Лет 1,7-13 3 Цар 9,1-9 Мудр 8,21-9,12 ^6 Соломон одговори и рече: „Ти му направи голема милост на Твојот слуга, татко ми Давид; и поради тоа што тој одеше пред Тебе, по вистината и праведноста и со искрено срце кон Тебе, Ти му ја зачува таа голема милост и му подари син, кој седи на престолот негов, како што е тоа денес; 2 Цар 7,15 ^7 и денес, Господи, Боже мој, Ти го постави за цар Твојот слуга место татко ми Давид, но јас сум сосема млад, не знам како да се однесувам. ^8 А Твојот слуга е среде Твојот народ што си го избрал, народ толку многуброен, па поради мноштвото негово не може ни да се преброи, ни да се догледа. 5 Мојс 7,7-8 ^9 Подари му, пак, на Твојот слуга разумно срце за да му служи на Твојот народ и да разликува: што е добро и што е зло; зашто, кој може да управува со тој многуброен Твој народ?” Мудр 8,9-9,12 ^10 Мило Му беше на Господ што Соломон го побара тоа. ^11 Господ му рече: „Затоа што го побара тоа, и не побара за себеси долг живот, не побара богатство, не ги побара душите на твоите непријатели, туку си побара разум за да умееш да судиш, – ^12 Јас ќе направам според зборот твој: еве, ти давам мудро и разумно срце, така што подобен на тебе немало пред тебе, и по тебе нема да се издигне сличен на тебе; 4 Цар 18,5 4 Цар 23,25 Проп 1,16 Сир 47,14 ^13 и она што не го побара, Јас ти го давам, – и богатство, и слава, така што нема да има подобен на тебе меѓу царевите во сите твои денови; ^14 и ако одиш по Мојот пат, пазејќи ги Моите наредби и Моите заповеди, како што одеше татко ти Давид, ќе ги продолжам и твоите дни.” ^15 Соломон се разбуди, и, ете, тоа беше сон. И отиде во Ерусалим, та застана (пред жртвеникот) крај ковчегот на заветот Господов, принесе сепаленици и жртви за мир и богато ги нагости сите свои слуги.

Една мудра Соломонова пресуда

^16 Тогаш дојдоа кај царот две жени блудници и се исправија пред него. ^17 И едната жена рече: „О, господаре мој! Јас и оваа жена живееме во една куќа, и родив кај неа во таа куќа; ^18 а на третиот ден, откако родив, роди и таа жена; ние бевме заедно, и во куќата кај нас немаше ниту еден човек од надвор; само ние двете бевме во куќата. ^19 Преку ноќта умре синот на оваа жена, зашто беше легнала врз него; ^20 а таа преку ноќта станала, го зела мојот син од мене, додека јас, твојата слугинка, сум спиела, и го ставила до градите свои, а својот мртов син го ставила до моите гради. ^21 Утредента станав да го надојам синот свој, и ете, тој беше мртов; а кога на виделина се загледав во него, тоа не беше мојот син што го бев родила.” ^22 Другата жена рече: „Не, мојот син е живиот, а твојот син е умрениот.” А таа ѝ велеше: „Не, твојот син е умрениот, а мојот е живиот.” И се препираа така пред царот. ^23 Царот тогаш рече: „Оваа говори: мојот син е живиот, а твојот е умрениот; а онаа говори: Не, твојот син е умрениот, а мојот син е живиот.” ^24 Потоа царот рече: „Дајте ми меч!” И му донесоа меч. ^25 И тогаш царот рече: „Пресечете го живото дете на две половини и дајте ја едната половина на едната, а другата половина на другата.” ^26 И му одговори на царот онаа жена, чиј беше живиот син, зашто целата нејзина утроба се беше растреперила од жал спрема нејзиниот син: „О, господаре мој! Дајте ѝ го тоа дете живо и не го убивајте.” А онаа другата рече: „Нека не биде ни мое, ни твое, сечете го!” ^27 И царот проговори и рече: „Дајте ѝ го живото дете на првата, и не го убивајте: таа е неговата мајка.” ^28 И сиот Израил слушна за судот, како пресуди царот. И почнаа да се однесуваат кон царот со длабока почит, зашто видоа дека има мудрост Божја во него за да извршува суд. Ис 9,6 Пс 71,1-2 Изреки 16,12 Изреки 29,14

Соломоновите великодостоинственици и управители

4 Царот Соломон беше цар над сиот Израил. ^2 И еве кои заземаа кај него високи должности: Азарија, син на свештеникот Садок; ^3 Елихореф и Ахија, синови на Сусаким – писари; Јосафат, Ахилудов син – летописец; ^4 Ванеја, Јехојадаевиот син, – началник на војската, Садок и Авијатар – свештеници; ^5 Азарија, Натановиот син, – началник на управителите, и Завуд, син на Натан, – свештеник и советник на царот; 2 Цар 15,37 ^6 Ахишар, – управник на царскиот дом, а Хадорам, – син Авдин – на даноците. ^7 Соломон имаше дванаесет управници над сиот Израил, кои му доставуваа храна на царот и на неговиот дом; секој беше должен да доставува храна за по еден месец во годината. ^8 Еве ги имињата нивни: Бен-Хув – на Ефремовата Гора; ^9 Бен-Декер – во Макац и во Шаалевим, во Ветсамис, во Елон, во Бет-Ханан; ^10 Бен-Хесед – во Арубот; нему исто така му припаѓаше Сохо и целата земја Хеферова; ^11 Бен-Аминадав – над целата област Дор; а Тафат, Соломоновата ќерка, беше негова жена; ^12 Баана, Ахилудовиот син, во Танах и Мегидо, и во целиот Бет-Шан кој е близу до Царетан под Јизреел, од БетШан до Авел-Мехола, и дури зад Јокмеам; ^13 Бен-Гевер – во Рамот Галаадски; нему му припаѓаа селата на Јаир, Манасиев син, кои се во Галаад; нему му припаѓаше и областа Аргов, во Башан, шеесет големи градови со ѕидови и бакарни резиња; 4 Мојс 32,41 5 Мојс 3,14 Ис.Н. 13,30 ^14 Ахинадав, Идов син, во Маханаим; ^15 Ахимаац, во земјата Нефталимова; тој си ја беше земал за жена Басемата, Соломонова ќерка; ^16 Баана, син на Хушај, во земјата Асирова и во Беалот; ^17 Јосафат, син на Паруах, во земјата Исахарова; ^18 Семеј, синот на Ила, во земјата Венијаминова; ^19 Гевер, Уриев син, во земјата Галаадска, во земјата на аморејскиот цар Сион, и на башанскиот цар Ог. Тој беше управник на таа земја.

Успех на Соломоновото владеење

^20 Јудејците и Израилците, бидејќи многубројни како песокот крај морето, јадеа, пиеја и се веселеа. 1 Мојс 22,17 ^21 Соломон владееше со сите царства од реката Еуфрат до филистејската земја и до границата на Египет. Тие принесуваа дарови и му служеа на Соломон во сите дни на неговиот живот. 1 Мојс 15,18 2 Лет 9,26

5 Потребите од храна за Соломон и за неговиот персонал за еден ден беа: триесет кори пченично брашно и шеесет кори друго брашно, ^2 десет одбрани телиња и дваесет згоени волови и сто овци, а покрај тоа елени и срни, и диви кози и птици; ^3 зашто тој господареше над целата земја од оваа страна на Еуфрат, од Тифса до Газа, над сите цареви од оваа страна на реката, и имаше мир со сите околни земји. ^4 И живееја Јудејците и Израил спокојно, секој под лозата своја и под смоквата своја, од Дан до Вирсавија, преку сите Соломонови дни. Мих 4,4 Зах 3,10 Сир 47,13 ^5 Соломон имаше четириесет илјади коњи за коли и дванаесет илјади за коњицата. ^6 И управниците му доставуваа на цар Соломон сѐ што требаше за царската трпеза, секој во својот месец, и не дозволуваа да има недостиг од нешто. ^7 Исто така и јачмен, и слама за коњите и за маските доставуваше секој навремено во местото, каде што се наоѓаше царот. ^8 А Бог му даде на Соломон мудрост, многу голем разум и широчина на срцето како песокот на морскиот брег. Проп 1,16 ^9 И Соломоновата мудрост беше поголема од мудроста на сите синови на Исток, од сета мудрост на Египќаните. ^10 Тој беше помудар од сите луѓе, помудар и од Етан Езрахиецот и од Хеман, и од Калкол и од Дарда, синови на Махол, и името негово се славеше по сите околни народи. 1 Лет 2,6 Сир 47,16 ^11 Тој изрече три илјади мудри изреки, а песните негови беа илјада и пет; Изреки 1,1 Изреки 10,1 Изреки 25,1 Песна 1,1 ^12 тој говореше и за дрвјата, од кедар што е во Ливан, до исопот што никнува по карпите; тој говореше и за животните, за птиците, за влекачите и за рибите. ^13 И од сите народи доаѓаа да ја чујат Соломоновата мудрост, и сите земни цареви што беа слушнале за неговата мудрост.

Подготовка околу изградбата на храмот

(2 Лет 2,1-18)

^14 Хирам, тирскиот цар, ги испрати слугите свои кај Соломон, откако слушна дека го помазале за цар на местото на татко му, зашто Хирам беше Давидов пријател во текот на целиот негов живот. 2 Цар 5,11 ^15 А и Соломон испрати да му кажат на Хирам: ^16 „Ти знаеш дека татко ми Давид не можеше да изгради дом за името на Господ, својот Бог, поради војните со околните народи, додека Господ не ги покори под нозете негови; ^17 но сега Господ, мојот Бог, ми даде спокојство од сите страни: нема противник и нема веќе стапици. ^18 И, ете, јас имам намера да изградам дом за името на Господ, мојот Бог, како што му беше рекол Господ на татко ми Давид, велејќи: ‚Твојот син, кого што ќе го поставам на твојот престол место тебе, ќе изгради дом за Моето име.’ 2 Цар 7,12-13 Сир 47,13 ^19 Затоа, заповедај да ми насечат кедрово дрво од Ливан; и ете, моите слуги ќе бидат заедно со твоите слуги, како ти што ќе определиш, зашто знаеш дека кај нас нема луѓе, кои умеат да сечат дрва така, како сидонците.” 2 Лет 2,8-12 1 Езд 3,7 ^20 Кога Хирам ги слушна зборовите од Соломон, многу се зарадува и рече:„Благословен нека е денес Господ, Кој му даде на Давид мудар син за да управува со тој многуброен народ!” ^21 И Хирам испрати кај Соломон да кажат: „Го сослушав тоа, за кое ти беше испратил порака до мене; ќе ја исполнам твојата желба за кедровото дрво и кипарисовото: ^22 слугите мои ќе ги довлечкаат од Ливан до морето, и на сплавови ќе ги дотераат по море до местото што ќе ми го определиш; таму ќе ги растоварам, и ти ќе ги земеш; но и ти исполни ја желбата моја да доставуваш храна за мојот дом.” ^23 И Хирам му даваше на Соломон кедрово дрво и кипарисово дрво, според желбата негова. ^24 А Соломон му даваше на Хирам дваесет илјади кори пченица за исхрана на неговиот дом и дваесет кори цедено маслиново масло, – толку Соломон му даваше на Хирам секоја година. ^25 Господ му даде на Соломон мудрост, како што му беше ветил. И меѓу Хирам и Соломон имаше мир, а склучија и сојуз меѓу себе. ^26 Цар Соломон наложи принудна работа во сиот Израил, а бројот на мажите што работеа принудно изнесуваше триесет илјади. 3 Цар 9,15 ^27 Тој ги испраќаше во Ливан, по десет илјади на месец, на смени; еден месец престојуваа во Ливан, а два месеци – по домовите свои. Хадорам, пак, беше нивни управник. ^28 Соломон имаше уште седумдесет илјади мажи што го пренесуваа товарот, и осумдесет илјади каменоделци во планините, ^29 освен трите илјади и триста настојници што Соломон ги беше поставил над работата, да го надгледуваат народот што ги извршуваше работите. ^30 И царот заповеда да донесуваат големи камења за основата на храмот, камења делкани. ^31 Ги делкаа, пак, Соломонови работници и Хирамови работници и Гевлијци, и подготвуваа дрвја и камења за градење на храмот три години.

Изградба на храмот

(2 Лет 3,1-14)

6 Во четиристотини и осумдесеттата година по излегувањето на Израилевите синови од египетската земја, во четвртата година на Соломоновото царување над Израил, во месец зиф, кој е втор месец, Соломон почна да Му гради храм на Господ. 1 Езд 3,8-9 1 Езд 5,1-6,15 ^2 А храмот што цар Соломон Му го изгради на Господ, беше долг шеесет лакти, широк – дваесет и висок – триесет лакти; ^3 тремот пред храмот беше долг дваесет лакти, според ширината на храмот, и широк – десет лакти пред храмот. ^4 Во храмот тој направи прозорци, затворени со решетки. ^5 И направи доградба околу ѕидовите на храмот, околу светилиштето и Светињата над светињите; а направи и странични соби наоколу. ^6 Долниот кат на зградата беше широк пет лакти, средниот широк – шест лакти, а третиот – широк седум лакти; зашто околу храмот надвор беа направени растојанија за доградба да не допираат до ѕидовите на храмот. ^7 Кога се градеше храмот, за градење се употребуваа готови изделкани камења, така што за време на градењето на храмот не се слушаше, ни чекан, ни тесла, ниту некакво друго железно орудие. ^8 Вратата на средниот кат беше десно од храмот. По тркалезни скали се искачуваа на вториот кат а од вториот – на третиот. ^9 Така го изгради тој храмот, го изгради и го обложи со кедрови штици. ^10 И догради до целиот храм странични соби, високи пет лакти; тие беа прикрепени кон храмот со кедрови греди. ^11 Тогаш словото Господово дојде кон Соломон, и му беше речено: ^12 „Ете, ти градиш храм: ако одиш по Моите закони, ако постапуваш по Моите наредби и ако ги пазиш сите Мои заповеди, управувајќи се според нив, Јас ќе го исполнам врз тебе словото Свое што му го бев кажал на татко ти Давид; ^13 И ќе живеам среде Израилевите синови и нема да го оставам Мојот народ Израил.” 3 Мојс 15,31

Внатрешно уредување на храмот

^14 И така, Соломон го изгради храмот и го заврши. ^15 Ги обложи ѕидовите на храмот однатре со кедрови штици; од подот до таванот ги обложи однатре со дрво, а подот на храмот го покри со кипарисови штици. ^16 А во задната страна на храмот на дваесет лакти од крајот, издигна ѕид и ги обложи ѕидовите и подот со кедрови штици, и направи простор за Светињата над светињите. ^17 А храмот, само предниот дел на храмот, имаше четириесет лакти. ^18 По кедарот однатре имаше резби, слични на краставички и распукнати цветови; сѐ беше покриено со кедар; камен не се гледаше. ^19 А внатре во храмот тој ја направи Светињата над светињите за да го постави таму ковчегот на заветот Господов. 2 Мојс 26,33-34 ^20 Светињата над светињите беше долга дваесет лакти, широка дваесет лакти, и висока дваесет лакти; тој ја опкова со чисто злато; исто така го опкова и кедровиот жртвеник. ^21 Одвнатре, Соломон го опкова храмот со чисто злато, и протегна златни вериги пред Светињата над светињите и го опкова со злато. ^22 Целиот храм тој го обложи со злато, целиот храм докрај, и целиот жртвеник што е пред Светињата над светињите, го опкова со злато. 2 Мојс 30,1-3 ^23 А во Светињата над светињите направи два херувима од маслиново дрво, високи по десет лакти. 2 Мојс 25,18-22 2 Лет 3,10-11 ^24 Едното крило на херувимот беше долго пет лакти и другото крило на херувимот – пет лакти; десет лакти имаше од едниот крај на крилјата негови до другиот крај на крилјата негови. ^25 Десет лакти имаше и другиот херувим; еднаква мерка и еднаков облик имаа двата херувима. ^26 Височината на едниот херувим беше десет лакти, исто така и на другиот херувим. ^27 Тој ги постави херувимите среде Светињата над светињите. А крилјата на херувимите беа раширени, и крилото на едниот се допираше до едниот ѕид, а крилото на другиот херувим допираше до другиот ѕид; другите нивни крилја пак се среќаваа крило со крило среде просторијата. ^28 Тој ги обложи херувимите со злато. ^29 И по сите ѕидови на храмот наоколу издлаби ликови на херувими, палми и расцутени цветови, однатре и однадвор. Ез 41,18 ^30 И подот на храмот го опкова со злато во внатрешниот и предниот дел. ^31 За влез во Светињата над светињите тој направи врата од маслиново дрво со петоаголни спојки. ^32 На двете половини на вратата од маслиновото дрво тој издлаби херувими, палми и расцутени цвеќиња и ги обложи со злато; ги покри со злато и херувимите и палмите. ^33 И пред влезот на храмот тој направи четириаголни столбови од маслиново дрво ^34 и две врати од кипарисово дрво; двете половинки на едната врата беа подвижни, и двете половинки на другата врата исто така беа подвижни. ^35 Издлаби по нив херувими, палми и расцутени цвеќиња и ја обложи резбата со злато. ^36 И внатрешниот двор го загради од три реда делкани камења и од еден ред кедрови греди. ^37 На четвртата година, во месецот зиф, тој ги беше положил основите на храмот Господов, ^38 а на единаесеттата година, во месецот бул, тоа е осмиот месец, – тој го заврши храмот со сите негови делови и според сите негови преднацрти. Соломон го градеше храмот седум години.

Соломоновиот дворец

7 Потоа Соломон изгради свој дом, а го градеше тринаесет години, и наполно го заврши. ^2 Тој го изгради домот свој од леванонско дрво: долг сто лакти, широк педесет лакти, а висок триесет лакти, на четири реда кедрови столбови; и кедрови греди беа положени врз столбовите. ^3 Подот беше послан со кедар врз греди на четириесет и пет столба, по петнаесет во ред. ^4 Прозорски столбови имаше три реда; имаше и три реда прозорци, прозорец спроти прозорец. ^5 Сите врати и соби беа четириаголни, прозорец спроти прозорец во три реда. ^6 Тој направи и трем од столбови, педесет лакти долг, триесет лакти широк, и пред нив – трем, столбови, и праг пред нив. ^7 Уште направи и трем со престол, од кој тој судеше, трем за судилиште, и сите подови ги покри со кедар. ^8 Во домот, каде што живееше, имаше друг двор зад тремот, исто така изграден. И во домот на фараоновата ќерка, која Соломон ја беше зел, направи исто така трем. 3 Цар 3,1 ^9 Сето тоа беше направено од скапи камења – делкани според размер, изрежани со трион однатре и однадвор, – од основата до покривот, и однадвор до големиот двор. ^10 Во основата беа положени скапи камења, камења големи, камења од десет лакти; ^11 и одозгора скапи камења, делкани според размер, и кедар. ^12 Големиот двор беше ограден наоколу со три реда делкани камења и со еден ред кедрови греди; исто како и внатрешниот двор на храмот Господов и храмовиот трем.

Хирамовата задача

(2 Лет 2,12-13)

^13 Цар Соломон испрати да го доведат од Тир Хирам, 2 Лет 2,13-14 ^14 син на една вдовица од Нефталимовото племе. Татко му тирјанин, беше бронзоливец; тој беше способен и искусен, а умееше да прави секакви предмети од бронза. И тој дојде кај цар Соломон и му правеше секакви работи:

Столбови од бронза

(2 Лет 3,15-17)

^15 тој изли два бронзени столба, секој висок по осумнаесет лакти, и врвот од дванаесет лакти го опфаќаше пречникот на едниот и на другиот столб; 4 Цар 25,13 Ер 27,19 Ер 52,17 ^16 тој направи и два капитела, излеани од бронза за да ги стави врз столбовите; пет лакти висок едниот капител и пет лакти висок вториот капител; ^17 направи мрежи плетени и врвови како вериги за капителите што беа врз столбовите: седум за едниот капител и седум за другиот капител. ^18 Така ги направи тој столбовите и два реда калинки околу мрежата за да ги покрие капителите што се кај столбовите, истото го направи и за другиот капител. ^19 А во тремот капителите на столбовите беа направени слично на крин, четири лакти; ^20 и капителите врз двата столба одозгора беа токму над испупчениот дел што беше до мрежата; и врз другиот капител во редови наоколу имаше по двесте калинки. ^21 И ги постави столбовите на храмовиот трем; постави столб оддесно и му даде име Јахин; постави столб и одлево и го нарече Вооз. ^22 А над столбовите положи венци, направени слично на крин. Така заврши работата над столбовите.

Бронзениот базен налик на море

(2 Лет 4,2-5)

^23 Направи и излеано од бронза море – од едниот негов крај до другиот имаше десет лакти, – и сосема кружно, пет лакти високо; и венец од триесет лакти го опфаќаше наоколу. 2 Лет 4,2-5,1 ^24 Под краиштата негови имаше од сите страни издадени работи како јаболка по десет на лакот; тие го опкружуваа морето од сите страни во два реда; издадените работи како јаболка беа излеани заедно со него. ^25 Тоа стоеше на дванаесет вола: три гледаа кон север, три гледаа кон запад, три гледаа кон југ и три гледаа кон исток; морето стоеше врз нив, а задната страна им беше свртена навнатре. ^26 Тоа беше дебело една дланка, а краиштата негови, направени како краишта на чаша, прилегаа на расцветан крин. Тоа собираше две илјади мери.

Подножја од бронза

^27 Тој направи и десет бронзени подножја; секое подножје беше долго четири лакти, широко – четири лакти, високо – три лакти. ^28 Еве ја направата на подножјата: тие имаа рамки, а рамките беа меѓу аголните продолжетоци. ^29 Врз рамките што беа меѓу аголните продолжетоци, имаше обликувани лавови, волови и херувими; исто така и врз аголните продолжетоци; а над лавовите и воловите и под нив имаше висечки венци; ^30 секое подножје имаше по четири бронзени тркала и бронзени оски. На четирите агли имаше испупчувања како раменици, излеани испупчувања, оддолу под мијалникот, до секој венец. ^31 Отворот од внатрешниот венец до горе имаше еден лакот; отворот му беше кружен како подножјето на столбовите; лакот и половина, и кај отворот негов – резби; но страните беа четириаголни – не кружни. ^32 Под страните имаше четири тркала и оски на тркалата во подножјата; секое тркало беше високо лакот и половина. ^33 Направата на тркалата беше исто таква, како тркалата на колите; оските нивни, оплатите нивни, спиците нивни и главичките нивни – сѐ беше излеано. ^34 Имаше четири испакнатини на четирите агли на секое подножје; од подножјата излегуваа испакнатините негови. ^35 И врз подножјата имаше испакнатини, половина лакот високи, а над подножјата дршките нивни и ѕидовите им беа од иста материја. ^36 Тој изваја и врз штичките на дршката нејзина и на ѕидовите нејзини херувими, лавови и палми, колку што дозволуваше местото, и наоколу – висечки венци. ^37 Така направи тој десет подножја; сите еднакво излеани, еднаква мерка, еднаков изглед. ^38 Направи и десет бронзени мијалници; секој мијалник собираше по четириесет мери и беше висок четири лакти; секој мијалник стоеше на едно од десетте подножја. 2 Мојс 30,17-21 4 Цар 16,17 ^39 Тој ги распореди подножјата – пет десно од храмот и пет лево од храмот, а морето го постави десно од храмот, на источната страна кон југ.

Дополнителен список на металните изработки

^40 Хирам ги направи мијалниците, лопатките и машите. И ја сврши Хирам целата работа што ја вршеше кај цар Соломон за храмот Господов, односно: 2 Мојс 27,3 ^41 два столба и два појаса на капителите што се врз столбовите, и две мрежи за покривање на двата појаса на капителите што се врз столбовите, ^42 и четиристотини калинки на двете мрежи; два реда калинки на секоја мрежа за покривање на двата појаса над капителите што се врз столбовите, ^43 и десет подножја и десет мијалници на подножјата; ^44 едно море и дванаесет вола под морето; ^45 и котли, и лопатки, и чаши. Сите работи што Хирам му ги направи на царот Соломон за храмот Господов, беа од измазнет бакар. ^46 Царот ги излеа во глинена земја, во околината на Јордан, меѓу Сукот и Царетан. ^47 Соломон ги постави сите тие работи на местата нивни. Поради нивното извонредно множество, тежината на бронзата не можеше да се измери. ^48 Соломон ги направи и сите предмети што се во храмот Господов: златен жртвеник и златна трпеза, на која се ставаат лебовите на предложението: 2 Мојс 25,23-30 ^49 светилници – пет оддесно и пет одлево, пред Светињата над светињите, од чисто злато, цвеќиња, кандилца и штипки од злато; ^50 и чинии, и ножеви, и чаши, и подносници и кадилници од чисто злато; резиња за вратите на внатрешноста на Светињата над светињите и за вратите во храмот, исто така од злато. 3 Мојс 10,1 ^51 Така беше свршена сета работа што ја изврши цар Соломон за храмот Господов. И го принесе Соломон посветеното од татко му Давид: среброто, златото и предметите ги предаде во ризницата на храмот Господов. 2 Цар 8,11

Пренесување на ковчегот на заветот во храмот

(2 Лет 5,2-6,2)

8 Тогаш Соломон ги повика кај себе во Ерусалим израилските старешини и сите кнезови на племињата, родоначалниците на синовите Израилеви за да го пренесат ковчегот на заветот Господов од Давидовиот град, од Сион – во храмот. 2 Лет 5,2-14 ^2 И се собраа на празникот кај царот Соломон сите Израилци во месецот етаним, кој е седмиот месец. ^3 Дојдоа сите старешини израилски; и свештениците го кренаа ковчегот ^4 и го понесоа ковчегот Господов и скинијата на собранието и сите свештени предмети што беа во скинијата; а ги носеа свештениците и левитите. ^5 А цар Соломон и со него целиот израилски собор што се беше собрал кај него, одеа пред ковчегот, принесувајќи жртви од ситен и крупен добиток, кој не беше можно да се изброи и пресмета поради мноштвото негово. ^6 Свештениците го внесоа ковчегот на заветот Господов на местото негово, во внатрешноста на храмот, во Светињата над светињите, под крилјата на херувимите. ^7 Зашто херувимите ги ширеа крилјата над местото на ковчегот, и херувимите го покриваа одозгора ковчегот и лостовите негови. ^8 Лостовите се подаваа така што нивните краеви се гледаа во светилиштето, но не можеа да се видат однадвор; тие се таму и до денес. 2 Мојс 25,13-15 ^9 Во ковчегот немаше ништо, освен двете камени плочи, кои Мојсеј ги беше положил внатре на Хорев, кога Господ склучи завет со синовите Израилеви, откако тие излегоа од египетската земја. 2 Мојс 25,16 2 Мојс 40,20 5 Мојс 10,1-5 Евр 9,4 ^10 Кога свештениците излегоа од светилиштето, облак го исполни домот Господов. ^11 И свештениците не можеа да стојат на службата поради облакот, бидејќи светлината Господова го исполни храмот Господов. ^12 Тогаш Соломон рече: „Господ благоволи да живее во магла: 2 Лет 6,1-40 Пс 17,11 1 Тим 6,16 ^13 Ти изградив храм Тебе за живеалиште, место, каде што ќе престојуваш засекогаш.” 2 Цар 7,13 Пс 131,14

Говорот на цар Соломон пред народот

(2 Лет 6,3-11)

^14 И царот се сврте со лицето свое, и го благослови целиот собор на Израилците, а целиот собор на Израилците стоеше. ^15 Тогаш рече: „Нека е благословен Господ, Бог Израилев, Кој со устата Своја му рече на татко ми Давид, и реченото денес го исполни со раката Своја! Тој беше рекол: ^16 ‚Од оној ден, кога го изведов Мојот народ Израил од Египет, Јас не одбрав град меѓу племињата Израилеви за да се изгради дом, каде што ќе остане засекогаш името Мое; го избрав Давид, тој да биде над Мојот народ Израил.’ 1 Цар 16 ^17 Татко ми Давид намисли да изгради храм во името на Господ, Бог Израилев; ^18 но Господ му рече на татко ми Давид: ‚ти си намислил да изградиш храм на името Мое; добро е што ти е тоа на срцето; 2 Цар 7,1-7 ^19 меѓутоа, ти нема да изградиш храм, туку твојот син, кој излегол од бедрата твои, – тој ќе изгради храм на името Мое.’ 2 Цар 7,12-13 ^20 И Господ го исполни словото Свое што беше го изрекол; јас се издигнав на местото на таткото мој Давид, и седнав на престолот Израилев, како што рече Господ, и изградив храм во чест на името Господово, Израилевиот Бог; ^21 и подготвив таму место за ковчегот, во кој е заветот на Господ што го беше склучил со нашите татковци, кога ги изведе од египетската земја.”

Соломоновата молитва

(2 Лет 6,12-40)

^22 Тогаш застана Соломон пред жртвеникот Господов, пред целиот собор на Израилците, ги крена рацете кон небото ^23 и рече: „Господи, Боже Израилев! Нема Бог како Тебе ниту на небото горе, ниту на земјата долу; Ти го пазиш заветот и милоста кон слугите Свои, кои одат пред Тебе од сѐ срце. 5 Мојс 4,35.39 ^24 Ти го исполни на Својот слуга Давид, мојот татко, она што му го беше ветил; она што го беше изрекол со устата Своја, денес го изврши со раката Своја. ^25 И сега, Господи, Боже Израилев, исполни го на Својот слуга Давид, мојот татко, она што му го беше говорел, велејќи: ‚Пред лицето мое никогаш нема да недостасува маж од тебе, кој ќе седи на Израилевиот престол; доволно е само синовите твои да се држат за патот свој, одејќи пред Мене така, како што ти одеше пред Мене.’ 3 Цар 2,4 ^26 И сега, Боже Израилев, нека биде верно словото Твое што си му го рекол на Својот слуга Давид, мојот татко! ^27 Но зар Бог ќе сака да живее на земјата! Небото и небото на небесата не се доволни да Те соберат, а уште помалку овој храм што сум го изградил јас (на Твоето име); Ис 66,1 Јн 1,14 Дела 17,24 Откр 21,3 ^28 но погледни милостиво кон молитвата на Твојот слуга и кон молбата негова, Господи, Боже мој! Чуј го повикот и молитвата со која Твојот слуга Те моли денес. Дан 9,17 ^29 Да бидат очите Твои отворени кон тој храм дење и ноќе, кон ова место, за кое си рекол: името Мое ќе биде таму; чуј ја молитвата, со која ќе се моли Твојот слуга на тоа место. 5 Мојс 12,11 ^30 Сослушај ја молбата на Твојот слуга и на Твојот народ Израил, кога тие ќе се молат на ова место; чуј од местото на Твоето живеалиште, од небесата, сослушај и смилувај се. ^31 Кога некој ќе згреши против ближниот свој, и ќе побара од него со заклетва за да се заколне, и заради заклетвата ќе дојдат пред Твојот жртвеник во овој храм, 3 Мојс 5,1 ^32 тогаш сослушај ги од небото и дејствувај, донеси суд над Своите слуги, обвини го виновниот, стоварувајќи му ја врз главата негова постапката негова, и оправдај го правиот, давајќи му според неговата праведност. ^33 Кога Твојот народ Израил ќе биде поразен од непријателите, поради тоа што згрешил пред Тебе, и кога тие ќе се обратат кон Тебе и ќе го исповедаат името Твое и ќе Ти се молат и ќе довикуваат со молитви во овој храм, – 3 Мојс 26,14-17 5 Мојс 28,25 Ис.Н. 7 Суд 2,13-14 Суд 17-18 ^34 сослушај го тогаш од небото и прости му го гревот на Твојот народ Израил, и врати ги во земјата што си им ја дал на татковците нивни. ^35 Кога ќе се заклучи небото и ќе нема дожд, поради тоа што ќе згрешат пред Тебе, ќе го исповедаат името Твое и се свртат од гревот свој, бидејќи си ги смирил, – 3 Мојс 26,19 5 Мојс 11,17 Ер 3,2-3 Откр 11,6 ^36 сослушај ги тогаш од небото и прости им го гревот на Своите слуги и на Својот народ израилски, покажувајќи им го добриот пат, по кој да одат, и испрати дожд врз Твојата земја што си му ја дал на народот Свој во наследство. ^37 Глад ли ќе настане по земјата, или помор, огнен ветар ли, гламја, скакулци, или гасеници, непријателот ли ќе го притисне во земјата негова, некаква неволја ли ќе се појави, или болест, – 3 Мојс 26,16 5 Мојс 28,21-22 5 Мојс 28,38.42 ^38 при секоја молитва, при секоја молба што доаѓа од кој и да било човек од сиот Твој народ израилски, кога ќе почувствуваат болка во срцето свое и ќе ги подадат рацете кон овој храм, ^39 сослушај го од небото, од местото на Твоето живеалиште, и смилувај се; направи и воздај секому според патиштата негови, како што го гледаш срцето негово, бидејќи само Ти ги познаваш срцата на сите човечки синови: ^40 за да имаат страхопочит кон Тебе во сите дни, додека живеат на земјата што си им ја дал на татковците нивни. ^41 Ако и некој туѓинец, кој не е од Твојот народ Израил, дојде од далечна земја заради Твоето име, – 3 Мојс 19,34 4 Цар 5 Ис 2,2-4 Ис 56,6-7 ^42 зашто ќе чујат за Твоето големо име, за Твојата силна рака и за Твојата крената мишка и ќе дојдат да се помолат во овој храм, ^43 сослушај го од небото, од местото на Своето живеалиште, и направи сѐ, за што ќе Те повика туѓинецот, та сите земни народи да го знаат Твоето име за да имаат страхопочит кон Тебе, како Твојот народ Израил, да знаат дека овој храм што го изградив јас, е наречен на Твое име. ^44 Кога Твојот народ излезе во војна против својот непријател по патот, по кој ќе го испратиш, и ќе Му се помоли на Господ, свртувајќи се кон градот што Ти си го избрал и кон храмот што го изградив на Твоето име, ^45 тогаш сослушај ја од небото молитвата нивна и молбата нивна и направи го она што им е потребно ним. ^46 Кога ќе згрешат пред Тебе, – зашто нема човек кој не греши, – и Ти ќе им се разгневиш и ќе ги предадеш на непријателите, и тие ќе ги запленат, и ќе ги одведат како робови во непријателска земја, далечна или блиска; 5 Мојс 28,63-64 ^47 и кога во земјата, каде што ќе бидат во пленство, дојдат на себеси и се обратат кон Тебе и Ти се помолат во земјата на оние што ги плениле, велејќи: згрешивме, извршивме беззаконие, виновни сме; ^48 и кога ќе се обратат кон Тебе од сето срце свое и од сета душа своја во земјата на непријателите што ги плениле, и ти се помолат, свртувајќи се кон својата земја што си им ја дал на татковците нивни, кон градот што си го избрал и кон храмот што го изградиле на Твое име, – ^49 тогаш сослушај ја од небото, од местото на Твоето живеалиште, молитвата и молбата нивна, и направи што им е ним потребно; ^50 и прости му на Твојот народ, за она што згрешил пред Тебе, и сите негови престапи што ги извршил пред Тебе и предизвикај сочувство кон нив кај оние што ги плениле, та да бидат милостиви кон нив; ^51 зашто тие се Твој народ и Твој дел што Ти го изведе од Египет, од железната печка. 5 Мојс 4,20 5 Мојс 9,26-29 Ер 11,4 ^52 Ушите Твои и очите Твои нека бидат отворени за молбата на Твојот слуга и за молитвата на Твојот народ израилски за да ги чуеш секогаш, кога Те повикуваат, ^53 зашто Ти си ги одбрал за Свој дел меѓу сите земни народи, како што си рекол преку Мојсеј, Твојот слуга, кога ги изведе татковците наши од Египет, Господи, Боже!” 5 Мојс 7,6-8 53 а) ^53 Тогаш Соломон проговори пред храмот откако заврши со градењето:„Господ го познал сонцето на небото и рекол пребива во магла: Изгради дом за мене, дом благоличен за Себе за да живеам во нов дом, нели така е запишано во Книгата на песните.” 5 Мојс 7,6-8

Соломоновата благодарствена молитва

^54 Откако Соломон ја заврши кон Господ целата оваа молитва и молба, па како што беше коленичел, стана од пред жртвеникот Господов, со рацете подигнати кон небото. ^55 И, исправен, го благослови целиот собор на Израилците, велејќи со висок глас: ^56 „Нека е благословен Бог, Кој му даде спокојство на Својот народ Израил, како што беше говорел! Не остана неисполнет ниеден збор од сите Негови добри зборови што ги беше изрекол преку својот слуга Мојсеј; 5 Мојс 12,10 Ис.Н. 21,44-45 Ис.Н. 23,14 1 Цар 3,19 4 Цар 10,10 Ис 45,5-6 ^57 нека биде со нас Господ, Бог наш, како што беше со татковците наши; да не нѐ остава, и да не нѐ напушта, 5 Мојс 31,6 ^58 приклонувајќи ги срцата наши кон Себе за да одиме по сите патишта Негови и да ги чуваме заповедите Негови и законите Негови што им ги заповеда на татковците наши. ^59 И овие зборови, со кои се молев пред Господ денес, нека бидат блиски до Господ, нашиот Бог, дење и ноќе за да го врши Тој она што е нужно за Неговиот слуга и за Неговиот народ Израил секој ден, ^60 та да го познаат сите народи дека Господ е Бог, и дека нема друг освен Него. Ис 45,6 ^61 Срцето ваше нека биде наполно предадено на Господ, нашиот Бог за да одите по наредбите Негови и да ги пазите заповедите Негови, како денес.” 3 Цар 11,4 3 Цар 15,3.14

Посветување на храмот

(2 Лет 7,4-10)

^62 Тогаш царот и сите Израилци со него, Му принесоа жртви на Господ. ^63 Соломон закла како жртва за помирување што Му ја принесе на Господ, дваесет и две илјади крупен добиток и сто дваесет илјади ситен добиток. Така царот и сите синови Израилеви Му Го осветија храмот на Господ. 4 Мојс 7 1 Езд 6,16-17 ^64 Во истиот ден царот го освети средниот дел на дворот, кој е пред храмот Господов, принесувајќи сепаленици и приноси и принесувајќи го лојот од жртвите за помирение, бидејќи бронзениот жртвеник што е пред Господ, беше мал да ги собере сепалениците, приносите и лојот од жртвите за помирување. ^65 Така Соломон направи празник и сиот Израил со него – собор голем, кој се беше собрал од Емат до египетскиот поток, пред Господ, нашиот Бог; празнуваа и јадеа, и пиеја и се молеа пред Господ, нашиот Бог, во изградениот храм седум дена и уште седум дена, односно четиринаесет дена. ^66 Во осмиот ден Соломон го распушти народот. Сите го благословија царот и си отидоа по шаторите свои, радувајќи се и веселејќи се во срцето свое за сето добро што Господ му го направи на Својот слуга Давид и на Својот народ Израил.

Бог му се јавува на Соломон по втор пат

(2 Лет 7,11-22)

9 Откако Соломон ја заврши градбата на Господовиот храм, на царскиот дом и сѐ што беше посакал да направи, ^2 Господ повторно му се јави на Соломон, како што му се беше јавил во Гаваон. ^3 И Господ му рече: „Јас ја чув твојата молитва и твојата молба, за која Ме молеше (и направив сѐ според твојата молитва), го осветив тој храм што го изгради ти за да биде засекогаш името Мое таму довека, и очите Мои, и срцето Мое ќе бидат таму во сите дни. 3 Цар 8,29 ^4 А ти, ако одиш пред Моето лице, како што одеше татко ти Давид, со чисто срце и со правина, исполнувајќи сѐ што сум ти заповедал, и ако ги пазиш Моите уредби и Моите закони, ^5 Јас ќе го поставам твојот царски трон над Израил засекогаш, како што му реков на татко ти Давид, велејќи:‚Никогаш нема да недостасува од тебе маж, кој седи на престолот Израилев.’ 3 Цар 2,4 ^6 Ако вие и синовите ваши отстапите од Мене и не ги пазите Моите заповеди и Моите уредби што сум ви ги дал, и ако тргнете и почнете да служите на други богови и да им се поклонувате, 5 Мојс 6,2 5 Мојс 10,13 5 Мојс 28,15 Ер 26,4-6 ^7 Јас ќе го истребам Израил од лицето на земјата што сум му ја дал, и храмот што сум го посветил на Моето име, ќе го отфрлам од лицето Свое, и Израил ќе стане за приказ и за подбивање кај сите народи. ^8 И за тој висок храм, секој што ќе мине покрај него, ќе се вџаши, ќе потсвирне и ќе рече: ‚зошто ли постапил Господ така со оваа земја и со овој храм?’ 5 Мојс 28,37 Ер 18,16 Ер 24,9 Ер 49,17 Ер 50,13 ^9 И ќе речат: ‚затоа што тие Го оставија Господ, својот Бог, Кој ги изведе татковците нивни од египетската земја, и се приврзаа кон други богови, им се поклонуваа и им служеа, – затоа Господ им го испрати ова зло!’”

Соломоновите дела

(2 Лет 8,1-18)

^10 Откако изминаа дваесет години, во текот на кои Соломон изгради два дома, – домот Господов и царскиот дом, – ^11 за кои тирскиот цар Хирам му набавуваше на Соломон кедрово дрво и кипарисово дрво и злато според желбата негова, – цар Соломон му даде на Хирам дваесет градови во галилејската земја. ^12 И Хирам излезе од Тир да ги прегледа градовите што му ги даде Соломон, и тие не му се допаднаа. ^13 Затоа тој рече: „Какви се тие градови што ти, брате мој, ми ги даде?” И ги нарече земја Кавул, како што се нарекуваат и денес. ^14 А Хирам му беше испратил на царот сто и дваесет кикари злато. ^15 Оттука и распределбата за данокот што го наложи Соломон за да го изгради храмот Господов и својот дом, Мило и ѕидовите ерусалимски, Асор и Мегидо и Гезер. ^16 Фараонот, египетскиот цар, беше дошол и го презел Гезер, и со оган го беше изгорел, а Хананците што живееја во градот, ги беше убил, и го беше дал како мираз на ќерка си, Соломоновата жена. 3 Цар 3,1 ^17 И тогаш Соломон го изгради Гезер и Долни Веторон, ^18 Ваалат, Тадмор во пустината, ^19 и сите градови житници што ги имаше Соломон, и градовите за колите, градовите за коњицата и сѐ она што Соломон сакаше да изгради во Ерусалим, на Ливан и по целата земја на своето владение. ^20 Сите луѓе, останати од Аморејците, Хитијците, Перизијците, Хананците, Евејците, Јевусијците и Гергесејците, кои не беа од Израилевите синови, Суд 3,3-5 ^21 децата нивни, останати по нив во земјата, кои Израилевите синови не можеа да ги истребат, – Соломон ги направи поданички работници, какви што се и денес. 5 Мојс 2,34 5 Мојс 20,16-18 ^22 А синовите Израилеви Соломон ги правеше работници; тие беа негови војници, служители, великодостојници, војсководци и заповедници на неговите коли и на неговите коњаници. ^23 Главните, пак, распоредници над Соломоновите работи, односно управниците на народот што ја извршуваа работата, беа петстотини и педесет. ^24 Фараоновата ќерка премина од Давидовиот град во својот дом што го изгради Соломон за неа. Потоа тој го изгради Мило. 2 Лет 8,11-12 ^25 Соломон принесуваше трипати годишно сепаленици и жртви за мир на жртвеникот што Му го беше изградил на Господ, и кадеше врз него пред Господ. Така заврши градбата на домот. ^26 Цар Соломон направи исто така и кораби во Ецјон-Гевер, кој е кај Елат, на брегот на Црвеното Море, во земјата Едом. ^27 И Хирам испрати на тие кораби свои поданици – корабари што го знаат морето, заедно со Соломоновите поданици; 2 Лет 8,17-18 ^28 тие отидоа во Офир и зедоа оттаму четиристотини и дваесет кикари злато и му го донесоа на цар Соломон. 3 Цар 10,11 3 Цар 22,49 1 Мојс 10,29 Ис 13,12 Пс 44,9 Јов 22,24 Јов 28,16 1 Лет 1,23 1 Лет 29,4 2 Лет 8,18 2 Лет 9,10 Тов 13,17 Сир 7,18

Царицата од Сава во посета кај Соломон

(2 Лет 9,1-12)

10 Савската царица, откако слушна за славата Соломонова и за името на Господ, дојде да го испита со гатанки. Суд 14,12-18 Мт 12,42 ^2 Таа дојде во Ерусалим со многу големо богатство: камилите беа натоварени со благопријатни мириси, со многу злато и скапоцени камења; таа дојде кај Соломон и говореше со него за сѐ што ѝ беше на срцето. ^3 Соломон ѝ ги објасни сите нејзини зборови, и немаше ништо непознато за царот што не ѝ го објасни. ^4 Савската царица ја виде сета мудрост на Соломон, и домот што тој го беше изградил, ^5 и јадењата на трпезата негова, и живеалиштата на слугите негови, и држењето на слугите негови, облеката нивна и пехарниците негови, и сепалениците негови што ги принесуваше во храмот Господов. И повеќе не можеше да се воздржи, ^6 па му рече на царот: „Вистина е она што го бев слушала во својата земја за твоите дела и за твојата мудрост; ^7 но не верував на зборови, додека не дојдов, и не видоа очите мои: и, ете, мене ни половината не ми беше речено; мудрост и богатство ти имаш повеќе отколку што сум слушала. ^8 Блажени се твоите луѓе, блажени се и тие твои слуги што стојат пред тебе секогаш и ја слушаат твојата мудрост! ^9 Благословен да е Господ, твојот Бог, Кој благоволи да те постави на Израилевиот престол! Господ, поради вечната Своја љубов кон Израил, те постави за цар за да вршиш суд и правда.” ^10 И таа му подари на царот сто и дваесет кикари злато и големо множество благопријатни мириси и скапоцени камења; никогаш уште не беа донесувани толку многу благопријатни мириси, колку што савската царица му подари на царот Соломон. ^11 И Хирамовите кораби што носеа злато од Офир, донесоа од Офир големо множество алмугово дрво и скапоцени камења. ^12 И царот направи од тоа скапоцено алмугово дрво потпирки за храмот Господов и за царскиот дом, и харфи и псалтири за пејачите. Никогаш не беше донесувано толку алмугово дрво и не беше видено до тој ден. ^13 Тогаш царот Соломон ѝ даде на савската царица сѐ што таа пожела и што посака, посебно од она што цар Соломон ѝ го подари со рацете свои. И се врати таа во својата земја, таа и сите нејзини слуги.

Богатството на царот Соломон

(2 Лет 1,14-17; 9,13-28)

^14 Златото што му доаѓаше на Соломон секоја година, тежеше шестотини шеесет и шест кикари, ^15 освен она што се добиваше од разнесувачите на стока и од тргувањето на трговците и од сите арапски цареви и од обласните управници. ^16 Царот Соломон направи двесте големи штита од ковано злато, – по шестотини шекели злато се потрошени за секој штит; ^17 и триста помали штита од ковано злато, – од по три мини злато за секој штит; и царот ги постави во домот од леванонско дрво. ^18 Царот направи и голем престол од слонова коска и го обложи со чисто злато; ^19 пред престолот имаше шест скалила; одзади врвот на престолот беше кружен, и од двете страни на седиштето имаше потпирки, а до потпирките стоеја два лава; ^20 и уште дванаесет лава стоеја таму од двете страни на шесте скалила. Слично нешто немало ни во едно друго царство. ^21 Сите садови за пиење кај цар Соломон беа златни, и сите садови во домот од леванонско дрво беа од чисто злато; ништо немаше од сребро, зашто во дните на Соломон среброто не се сметаше за нешто вредно; Сир 47,18 ^22 царот имаше на морето таршишки кораби заедно со Хирамовите кораби и во три години еднаш доаѓаа таршишките кораби и донесуваа злато и сребро, слонова коска, мајмуни и пауни. 3 Цар 22,49 Ис 2,16 Ис 23,1.14 Ис 60,9 Ез 27,25 Пс 47,7 2 Лет 9,21 2 Лет 20,36-37 ^23 Цар Соломон ги надминуваше сите земни цареви по богатството и мудроста. Сир 47,16 ^24 И сите земни цареви сакаа да го видат Соломон за да ја послушаат мудроста негова, која Бог ја беше ставил во срцето негово. ^25 И тие му принесуваа, секој од себеси, дар: сребрени садови, облека, оружје и благопријатни мириси, коњи и маски секоја година. ^26 Соломон така насобра коњи и коњаници; тој имаше четириесет илјади коли и дванаесет илјади коњаници, кои ги распореди по градовите, каде што му беа колите и кај царот во Ерусалим. 3 Цар 5,6 5 Мојс 17,16 2 Лет 1,14-17 26 а) ^26 Тој владееше над сите мориња – од Реката до филистејската земја и до пределите на Египет. 3 Цар 5,6 5 Мојс 17,16 2 Лет 1,14-17 ^27 Царот направи во Ерусалим да има сребро колку и обичните камења, а кедрово дрво како дивите смокви што растеа по низините. ^28 Коњи, пак, донесуваа за царот Соломон од Египет и од Киве; царските трговци ги купуваа по определена цена. ^29 Купена и донесена до Египет една кола чинеше шестотини шекели сребро, а коњ, – сто и педесет. На ист начин тие со свои раце им го доставуваа сето тоа на хитиските и на арамејските цареви.

Соломон отстапува од Господ

(2 Лет 11,18-12,1)

11 Царот Соломон засака, освен фараоновата ќерка, и многу жени туѓинки – Моавки, Амонки, Едомки, Сидонки и Хитијки, – ^2 од оние народи, за кои Господ им беше рекол на Израилевите синови: не влегувајте кај нив, и тие да не влегуваат кај вас за да не го приклонат срцето ваше кон своите богови. Кон нив се прилепи Соломон со љубовта своја. 2 Мојс 23,31-33 2 Мојс 34,12-16 5 Мојс 7,1-4 ^3 Тој имаше седумстотини жени и триста наложници; и неговите жени го развратија срцето негово. ^4 Кога Соломон остаре, неговите жени го приклонија срцето негово кон други богови, и срцето негово не беше наполно предадено на неговиот Господ Бог, како срцето на татко му Давид. ^5 И Соломон почна да ѝ служи на Аштарта сидонската богинка, и на Милком, одвратен амонски бог. ^6 И Соломон го вршеше она што беше неугодно пред очите на Господ, и не го следеше наполно Господ како татко му Давид. ^7 Тогаш Соломон изгради многубожечко светилиште на Хамос, моавско паганско божество, на планината што е спроти Ерусалим, и на Молох, гнасен бог на Амониевите синови. ^8 Така направи тој за сите свои жени туѓинки, кои кадеа и принесуваа жртви на своите богови. ^9 И Господ се разгневи на Соломон поради тоа што го отстрани срцето свое од Господ, Бог Израилев, Кој на двапати му се беше јавувал 3 Цар 3,5 3 Цар 9,2 ^10 и му беше заповедал да не оди по други богови; но тој не го исполни тоа што му го беше заповедал Господ Бог. ^11 Тогаш Господ му рече на Соломон:„Затоа што тоа се врши кај тебе, и ти не го зачува Мојот завет и Моите наредби што ти ги бев заповедал, ќе го одземам царството од тебе и ќе го дадам на твојот слуга; ^12 но во твоите дни Јас нема да го направам ова поради татко ти Давид: од рацете на синот твој ќе го одземам; ^13 но нема целото царство да го одземам: едно племе ќе му дадам на синот твој заради Мојот слуга Давид и заради Ерусалим што сум го избрал.”

Соломоновите непријатели

^14 И Господ му подигна на Соломон противник – Едомецот Адад, кој беше од едомски царски род. ^15 Кога Давид беше во Едом и војсководецот Јоав дојде да ги погребе убиените, откако беше испотепал сѐ што е машко во Едом, – 2 Цар 8,13-14 ^16 бидејќи Јоав и сите Израилци престојуваа таму шест месеци, додека не истребија сѐ живо во Едом, – ^17 тогаш Адад избега во Египет и со него неколкумина Едомци што беа служеле кај татко му; Адад тогаш беше дете. ^18 Кога тргнаа од Мидјан, тие дојдоа во Фаран и зедоа со себе луѓе од Фаран и стигнаа во Египет кај фараонот – египетскиот цар; (Адад влезе кај фараонот), и тој му даде дом, му одреди плата и му даде земја. ^19 Адад се здоби со голема милост кај фараонот, така што го ожени со сестрата на жена си, сестра на царицата Тахпенеса. ^20 Тахпенесината сестра му роди син Генуват. Тахпенеса го воспитуваше во фараоновиот дом; и Генуват живееше во фараоновиот дом заедно со фараоновите синови. ^21 Кога Адад слушна дека Давид починал кај татковците свои и дека војводата Јоав умрел, му рече на фараонот:„Пушти ме да појдам во земјата своја?” ^22 Фараонот му рече: „Зар си незадоволен од мене, па сакаш да одиш во земјата своја.” Тој одговори: „Не, но пушти ме.” (И Адад се врати во својата земја). ^23 Господ крена против Соломон и друг противник – Резон, Елијадовиот син, кој беше избегал од својот господар Адраазар, цовскиот цар, 2 Цар 8,3-8 ^24 и, откако собра околу себеси луѓе, стана старешина на чета, откако Давид го беше победил Хададезера; и тие отидоа во Дамаск, се настанија таму и господареа во Дамаск. ^25 Тој беше противник на Израил во текот на сите дни на Соломон. Освен злото, извршено од Адад, тој секогаш му правеше пакост на Израил и стана арамејски цар.

Бунтот на Јеровоам

(2 Лет 9,29-31)

^26 Против Соломон крена рака и неговиот слуга Јеровоам, синот на Нават, Ефратец од Цереда, чија мајка беше вдовица и се викаше Саруа. ^27 Еве по кој повод тој крена рака против царот: Соломон го градеше Мило, ги поправаше урнатините во градот на татко си Давид. ^28 Јеровоам беше силен човек. Соломон, откако забележа дека тоа момче го бива за работа, го постави за надзорник над задолжените работници од Јосифовиот дом. 3 Цар 5,27-32 ^29 Во она време на Јеровоам му се случи да излезе од Ерусалим; по патот го сретна пророкот Ахија Силомец, облечен во нова облека. Тие беа само двајцата во полето. ^30 И Ахија ја зеде новата облека што беше на него, ја раскина на дванаесет делови, ^31 и му рече на Јеровоам: „Земи си десет делови, зашто така вели Господ, Бог Израилев: ‚Ете го истргнувам царството од раката на Соломон и десет племиња ти давам тебе, 3 Цар 22,11 Ис 20,1-4 Ер 19,1-11 Ер 27,1-8 Ез 5,1-12 ^32 и едно племе ќе му остане нему заради Мојот слуга Давид и заради градот Ерусалим што го избраа од сите Израилеви племиња! 3 Цар 11,13 ^33 Ова е поради тоа што тие Ме оставија и почнаа да ѝ се поклонуваат на Аштарта, сидонската богинка, и на Хамос, моавскиот бог, и на Милком, амонскиот бог, и не одеа по Моите патишта за да го вршат она што е угодно пред Моите очи, и да ги пазат Моите наредби и Моите заповеди, како татко му Давид. 3 Цар 11,5-7 ^34 Јас не го одземам целото царство од раката негова, туку го оставам да владее до крајот на својот живот заради Мојот слуга Давид, кого го избрав и кој ги пазеше Моите заповеди и Моите наредби; ^35 но ќе го одземам царството од раката на синот негов и десет племиња од него ќе ти ги дадам тебе; ^36 а на синот негов ќе му дадам едно племе за да остане светилото на Мојот слуга Давид во сите дни пред лицето Мое во градот Ерусалим што го избрав за да остане засекогаш таму името Мое. 3 Цар 15,4 2 Цар 21,27 4 Цар 8,19 2 Лет 21,7 Сир 47,22 ^37 Тебе те избирам, и ти ќе владееш со сѐ што ќе посака душата твоја, и ти ќе бидеш цар над Израил; ^38 и ако пазиш на сѐ што ќе ти заповедам, ако одиш по патиштата Мои и ако го вршиш она што е угодно пред очите Мои, пазејќи ги Моите наредби и Моите заповеди, како што правеше Мојот слуга Давид, Јас ќе бидам со тебе и ќе ти воздигнам крепок дом, како што му создадов на Давид, и ќе ти го дадам Израил; ^39 ќе го понизам Давидовиот род за тоа, но не засекогаш.” Ис 11,13-14 Ер 3,18 Ез 37,15-24 Ос 2,1 Мих 2,12 ^40 А Соломон сакаше да го убие Јеровоам, но Јеровоам стана, та избега во Египет кај Шишак, египетскиот цар, и живееше во Египет до смртта Соломонова. 3 Цар 14,25-26 ^41 Другите дела на Соломон и сѐ што вршеше тој, и мудроста негова, се опишани во Книгата на делата Соломонови. ^42 Времето, во кое Соломон царуваше во Ерусалим над целиот Израил, беше четириесет години. ^43 И Соломон почина кај татковците свои и беше погребан во градот на татко си Давид; а место него се зацари синот негов Ровоам.

Собирот во Сихем

(2 Лет 10,1-15)

12 Ровоам отиде во Сихем, бидејќи во Сихем беа дошле сите Израилци за да го зацарат. ^2 За тоа слушна Наватовиот син Јеровоам, кога се наоѓаше уште во Египет, каде што беше избегал од царот Соломон, и се врати од Египет; ^3 испратија по него и го повикаа. Тогаш Јеровоам и целото израилско собрание дојдоа и му говореа на царот Ровоам, велејќи: ^4 „Твојот татко ни наложи тежок товар, ти, пак, олесни ни го жестокото ропство од татко ти и тешкиот товар што тој ни го наложи, па тогаш ќе ти служиме.” ^5 Тој им одговори: „Одете си, по три дена дојдете пак кај мене.” И народот се разотиде. ^6 Царот Ровоам се советуваше со старците, кои беа кај татко му Соломон, додека беше жив, и рече: „Како ќе ме посоветувате да му одговорам на овој народ?” ^7 Тие му одговорија, и рекоа: „Ако ти денес им бидеш слуга на овие луѓе и им услужиш, ако ги задоволиш и им говориш добри зборови, тие ќе ти бидат слуги во сите дни.” ^8 Но тој не го послуша советот што му го беа дале старците, и се советуваше со младите, кои беа пораснале заедно со него и кои беа кај него, ^9 и им рече: „Што ќе ме посоветувате да им одговорам на оние луѓе што ми рекоа и кажаа: ‚олесни ни го јаремот што ни го наложи татко ти?’” ^10 Младите, пораснати заедно со него, му одговорија и рекоа: „Вака кажи им на тие луѓе што ти рекле: ‚твојот татко ни наложи тежок јарем, ти, пак, олесни ни’, кажи им: ‚малиот прст ми е подебел од бедрата на татко ми; ^11 и така, ако татко ми ви ставил тежок јарем, јас уште повеќе ќе го натежнам вашиот јарем; татко ми ве казнуваше со камшици, јас, пак, ќе ве казнувам со камшици со железни боцки.’” ^12 Јеровоам, и сите луѓе, дојдоа кај Ровоам на третиот ден, како што им беше заповедал царот, велејќи: „Дојдете кај мене на третиот ден.” ^13 И царот грубо му одговори на народот и не го послуша советот што му го беа дале старците. Сир 47,23 ^14 И говореше според советот на младите и рече: „Татко ми ви наложил тежок товар, јас, пак, ќе го зголемам вашиот товар; татко ми ве казнуваше со камшици, јас, пак, ќе ве казнувам со камшици со железни боцки.” ^15 И царот не го послуша народот, зашто така беше судено од Господ за да се исполни зборот Негов што го беше изрекол Господ преку Ахија Силомецот на Наватовиот син Јеровоам.

Разделено царство

(2 Лет 10,16-11,4)

^16 И сите Израилци видоа дека царот не ги послуша. Тогаш луѓето му одговорија на царот и рекоа: „Каков дел имаме кај Давид? За нас нема дел кај синот на Јесеј; по шаторите свои, Израиле! Гледај си го својот дом, Давиде!” И Израил се разотиде по шаторите свои. 2 Цар 20,1 ^17 Ровоам царуваше само над Израилевите синови што живееја во Јудините градови. ^18 И царот Ровоам го испрати Хадорам, управникот над даноците; но сите Израилци го затрупаа со камења, и тој умре, а царот Ровоам брзо се качи во кола за да избега во Ерусалим. ^19 И така Израил се одметна од Давидовиот дом и до денес. Сир 47,21 ^20 Кога сите Израилци слушнаа дека Јеровоам се вратил од Египет, испратија и го повикаа во собранието и го зацарија над сите Израилци. Со Давидовиот дом не остана никој, освен племето Јудино (и Венијаминово). ^21 Ровоам, откако пристигна во Ерусалим, собра од целиот Јудин дом и од племето Венијаминово сто и осумдесет илјади одбрани војници за да војуваат против Израилевиот дом и да му го возвратат царството на Соломоновиот син Ровоам. ^22 И дојде слово Божјо кон Шемаја, човек Божји, и беше речено: ^23 „Кажи му на Соломоновиот син Ровоам, царот јудејски, и на целиот Јудин и Венијаминов дом и на другиот народ: ^24 вака вели Господ: ‚Не одете и не почнувајте војна против вашите браќа, Израилевите синови; вратете се секој во домот свој, бидејќи тоа беше од Мене.’” И тие ги послушаа Господовите зборови и се вратија дома според словото Господово. ^25 Јеровоам го изгради Сихем на Ефремовата Гора и се насели во него; оттаму тргна и го изгради Пенуел.

Престапот на Јеровоам

^26 И Јеровоам си говореше во срцето свое: „Царството може пак да премине кон Давидовиот дом, ^27 ако овој народ оди во Ерусалим да принесува жртви во домот Господов, тогаш срцето на тој народ ќе се сврти кон својот господар Ровоам, царот јудејски, ќе ме убијат и ќе се вратат кај Ровоам, царот јудејски.” ^28 И царот, откако се посоветува, направи две златни телиња, и му рече на народот: „Не ви треба да одите во Ерусалим; еве ги твоите богови, Израиле, кои те изведоа од египетската земја.” 2 Мојс 32,4.8 Сир 47,23 ^29 И едниот го постави во Ветил, а другиот – во Дан. 1 Мојс 12,8 1 Мојс 28,19 Амос 5,5 Амос 7,13 ^30 Тоа предизвика грев, зашто народот почна да оди кај едниот од нив дури во Дан (и го оставија храмот Господов). ^31 И изгради идолско светилиште и постави од народот свештеници, кои не беа од Левиевите синови. ^32 Јеровоам востанови празник во осмиот месец на петнаесеттиот ден, сличен на оној празник, каков што имаше во Јудеја, и принесуваше жртви на жртвеникот; тоа го направи и во Ветил за да им се принесуваат жртви на телињата што ги направи. И постави во Ветил свештеници во идолските светилишта што ги беше изградил,

Осуда на идолопоклонството во Ветил

^33 и принесе жртви на жртвеникот што беше го изградил во Ветил, во петнаесеттиот ден од осмиот месец, месец што произволно го определи; и установи празник за синовите Израилеви и пристапи кон жртвеникот за да прекади.

13 И ете, според словото Господово, дојде еден Божји човек од Јудеја во Ветил во она време, кога Јеровоам стоеше пред жртвеникот за да прекади. ^2 И произнесе кон жртвеникот слово Господово, велејќи: „Жртвенику, жртвенику! Вака вели Господ: ‚ете, во Давидовиот дом ќе се роди син по име Јошијаху; тој ќе ги принесе врз тебе во жртва идолските свештеници што кадат врз тебе, и ќе изгори врз тебе човечки коски.’ 4 Цар 23,15-16 ^3 И во оној ден тој покажа знак, велејќи: ‚А, еве, знак дека Господ го рекол тоа: овој жртвеник ќе се урне, и пепелта што е на него, ќе се развее.’” ^4 Кога царот Јеровоам го слушна словото на Божјиот човек, изговорено пред жртвеникот во Ветил, ја пружи раката од жртвеникот и рече: „Фатете го!” Тогаш раката негова што ја беше пружил кон него, се здрви и не можеше да ја тргне кон себеси. Зах 11,17 Мт 12,10 ^5 И жртвеникот се урна, и пепелта од жртвеникот се развеа, според знакот, даден од Божјиот човек преку словото Господово. ^6 И царот Јеровоам му рече на Божјиот човек: „Умилостиви го лицето на Господ, твојот Бог, и помоли се за мене, па да ми се поврати раката.” Човекот Божји го умилостиви лицето Господово, и раката се поврати и стана како порано. ^7 Тогаш царот му рече на Божјиот човек: „Дојди со мене дома да се поткрепиш; ќе ти дадам да јадеш, и ќе ти донесам подарок.” ^8 Но Божјиот човек му одговори на царот: „Да ми дадеш и половина од домот свој, нема да дојдам со тебе, нема да јадам леб и нема да пијам вода во тоа место, 4 Мојс 22,17-18 ^9 зашто така ми е заповедано преку словото Господово: ‚не јади таму леб, не пиј вода и не се враќај по патот, по кој си одел.’” ^10 И тој тргна по друг пат и не се врати по оној пат, по кој беше дошол во Ветил.

Непослушниот пророк

^11 Во Ветил живееше еден пророк – старец. Синовите негови дојдоа и му раскажаа сѐ што беше направил оној ден Божјиот човек во Ветил; тие му ги раскажаа на татко си и зборовите што тој му ги беше кажал на царот. ^12 И татко им ги праша: „По кој пат си отиде?” А синовите му покажаа, по кој пат тргна Божјиот човек што дошол од Јудеја. ^13 Тогаш тој им рече на синовите свои: „Оседлајте ми го магарето.” Тие му го оседлаа магарето, и тој се качи на него. ^14 И тргна по Божјиот човек, и го најде како седи под еден даб, и го праша: „Ти ли си Божјиот човек што дојде од Јудеја?” Тој одговори: „Јас сум.” ^15 Тогаш му рече: „Дојди кај мене дома и касни леб.” ^16 Тој му одговори: „Не можам да се вратам со тебе и да дојдам кај тебе; нема да јадам леб и нема да пијам вода кај тебе во ова место, ^17 зашто преку словото Господово ми е речено: ‚не јади леб и не пиј вода таму, и не се враќај по патот, по кој си одел.’” ^18 Тој му рече: „И јас сум таков пророк како тебе и ангелот ми говореше преку словото Господово и рече: ‚врати го во домот свој; нека касне леб и нека пие вода.’” Но тој го излага. Гал 1,8 ^19 И оној се врати со него, касна леб во куќата негова и се напи вода.

Пророкот е осуден

^20 Кога тие уште седеа на трпезата, дојде словото Господово кон пророкот што го беше вратил. ^21 И тој изговори кон Божјиот човек што беше дошол од Јудеја и рече: „Вака вели Господ: ‚затоа што не се покори на устата Господова и не ја запази заповедта што ти ја беше дал Господ, Бог твој, ^22 туку се врати, јадеше леб и пиеше вода на ова место, за кое Тој ти беше рекол – не јади леб и не пиј вода, телото твое нема да влезе во гробницата на татковците твои.’” Ис 14,19 Ер 8,1-2 ^23 Откако тој јадеше леб и се напи вода, тој го оседла магарето за пророкот што го беше вратил. ^24 И тој си замина. На патот го сретна лав и го умртви. Телото му лежеше испружено на патот; магарето, пак, стоеше до него, а лавот стоеше до телото. 3 Цар 20,36 4 Цар 2,24 4 Цар 17,25 ^25 И ете, минувачите го видоа телото, испружено на патот, и лавот како стои до телото; и отидоа, та раскажаа во градот, во кој живееше пророкот – старец. ^26 Откако го слушна тоа пророкот што го беше вратил од патот, рече:„Тоа е оној човек Божји што не ја послуша устата Господова; Господ го предаде на лав што го нападнал и го усмртил, според словото Господово што му беше кажано.” ^27 И им рече на синовите свои:„Оседлајте ми го магарето.” И го оседлаа. ^28 Тој отиде и го најде телото негово испружено на патот; а магарето и лавот стоеја до телото; лавот не беше го изел телото и не беше го раскинал магарето. ^29 Тогаш пророкот го крена телото на човекот Божји, го стави на магарето и го однесе назад. И пророкот – старец тргна кон својот град за да го оплаче и погребе. ^30 И го положи телото негово во својата гробница и плачеше за него: „Леле, брату мој!” ^31 Откако го погреба, тој им рече на своите синови: „Кога ќе умрам, погребете ме во гробницата, во која е погребан Божијот човек, до неговите коски положете ги моите коски, ^32 зашто ќе се исполни словото што по заповед на Господ тој го кажа за жртвеникот во Ветил и за сите идолски светилишта во самарјанските градови.” ^33 И по овој настан Јеровоам не се одврати од својот лош пат, туку продолжи да поставува идолски свештеници од народот; кого сакаше, него го посветуваше, и тој стануваше идолски свештеник. 3 Цар 12,31 ^34 Тоа го водеше Јеровоамовиот дом во грев, кон пропаст и кон истребувањето негово од лицето на земјата.

Владеењето на Јеровоам Први

14 Во она време се разболе Јеровоамовиот син Авија. ^2 И Јеровоам ѝ рече на жена си: „Стани и преоблечи се за да не те познаат дека си Јеровоамова жена, па оди во Силом. Таму е пророкот Ахија што ми претскажа дека ќе бидам цар на овој народ. 3 Цар 11,29-39 3 Цар 22,30 1 Цар 28,8 ^3 Земи со себе за Божјиот човек десет леба, питки и грне мед, па оди кај него; тој ќе ти каже што ќе стане со детето.” ^4 Јеровоамовата жена така направи: стана, отиде во Силом и влезе во куќата на Ахија. А Ахија веќе не можеше да гледа, зашто очите му беа станале неподвижни од старост. ^5 Тогаш Господ му рече на Ахија:„Ете, Јеровоамовата жена доаѓа да те праша за својот син, бидејќи е болен; кажи ѝ така и така; ќе ти дојде преправена како да е некоја друга.” ^6 Ахија штом го слушна шумот од нејзините чекори, кога влезе низ вратата, рече: „Влези, Јеровоамова жено; зошто требаше да се преправаш во друга жена? Јас сум пратен да ти кажам зло. ^7 Оди и кажи му на Јеровоам: вака вели Господ, Бог Израилев: ‚Јас те издигнав од средината на простиот народ и те поставив за водач на Мојот народ Израил, ^8 го одзедов царството од Давидовиот дом и ти го дадов тебе; но ти не си таков, каков што беше Мојот слуга Давид, кој ги пазеше заповедите Мои и кој Ме следеше од сѐ срце, вршејќи го само она што е угодно пред очите Мои; ^9 ти постапуваш полошо од сите што беа пред тебе, и отиде, та си направи други богови и идоли за да Ме дразниш, а Мене ме отфрли зад грбот свој, ^10 затоа Јас ќе испратам зло врз Јеровоамовиот дом и ќе го истребам кај Јеровоам сѐ што е машко, и оној што е роб и оној што е слободен во Израил, и ќе го исчистам Јеровоамовиот дом сосема, како што чистат ѓубре; 3 Цар 15,29 3 Цар 16,3.11 Суд 9,5 4 Цар 10,1-17 4 Цар 11,1 ^11 кој од Јеровоамовиот дом ќе умре во град, него кучињата ќе го изедат, а кој ќе умре во полето, него птиците небески ќе го исколваат’; така вели Господ. 3 Цар 16,4 3 Цар 21,24 ^12 Стани, па оди во домот свој; и штом ногата твоја ќе стапне во градот, детето ќе умре; ^13 сите Израилци ќе го оплачат и ќе го погребат, зашто само тоа од Јеровоамовиот дом ќе влезе во гроб, бидејќи само во него, од целиот Јеровоамов дом, се најде нешто добро пред Господ, Израилевиот Бог. ^14 И Господ ќе Си издигне над Израил цар, кој ќе го истреби Јеровоамовиот дом во оној ден; и што? – еве денес! ^15 И Господ ќе го порази Израил, и тој ќе биде како трска, која се лула во водата, и ќе ги исфрли Израилците од оваа убава земја што им ја даде на татковците нивни, и ќе ги расфрли зад Реката, поради тоа што си направија идоли и Го гневеа Господа; ^16 и ќе го напушти Господ Израил поради гревовите на Јеровоам што сам си ги направи, и со кои го наведе во грев Израил.” ^17 Јеровоамовата жена стана, тргна и дојде во Тирца; и штом стапи на куќниот праг, детето умре. ^18 И сите Израилци го погребаа и оплакаа, според словото на Господ, што Тој го изрече преку Својот слуга, пророкот Ахија. ^19 Другите дела на Јеровоам – како војувал и како царувал – се опишани во летописите на израилските цареви. ^20 Времето, во кое царуваше Јеровоам, беше дваесет и две години; и почина кај татковците свои, а место него се зацари синот негов Надав.

Владеењето на Ровоам, царот на Јудеја

(2 Лет 12,1-16)

^21 Соломоновиот син Ровоам царуваше во Јудеја. Ровоам беше на четириесет и една година кога стана цар, и царуваше седумнаесет години во Ерусалим, во градот што Господ го избра од сите Израилеви племиња за да остане засекогаш таму името Негово. Името на мајка му беше Ноема, Амонка. 2 Лет 12,13-14 ^22 И Јуда го вршеше она што не беше угодно пред очите на Господ, и Јудините синови го разгневуваа повеќе, отколку татковците нивни со гревовите свои што беа ги правеле. 5 Мојс 32,16-17 ^23 Тие си беа издигнале идоли и идолски светилишта на секој висок рид и под секое сенчесто дрво. Ер 2,20 Ер 3,6 Ер 17,2 ^24 Во таа земја имаше и блудници што ги вршеа сите гнасотии на оние народи, кои Господ ги беше прогонил од лицето на Израилевите синови. 3 Цар 15,12 5 Мојс 23,17 ^25 На петтата година од Ровоамовото царување египетскиот цар Шишак се крена против Ерусалим, 2 Лет 12,2-11 ^26 и ги ограби ризниците на домот Господов и ризниците на царскиот дом(и златните штитови, кои Давид ги беше зел при запленувањето на Цовскиот цар Адраазар и ги беше донел во Ерусалим). Сѐ зеде; ги зеде и сите златни штитови што ги беше направил Соломон. 3 Цар 10,16-17 ^27 И наместо нив царот Ровоам направи бронзени штитови и ги даде во рацете на старешините и телохранителите, кои го чуваа влезот во царскиот дом. ^28 Кога царот одеше во домот Господов, телохранителите ги носеа, а потоа ги враќаа во стражарницата. ^29 Другото за Ровоам и за сѐ што вршел, е опишано во летописите на јудејските цареви. ^30 Меѓу Ровоам и Јеровоам имаше војна за сето време додека беа живи. ^31 Ровоам почина кај татковците свои и беше погребан кај нив во Давидовиот град. Името на мајка му беше Ноема, Амонка. Наместо него стана цар синот негов Авијам.

Авијам, цар на Јудеја

(2 Лет 13,1-3; 22-23)

15 На осумнаесеттата година од царувањето на Наватовиот син Јеровоам, над Јудејците стана цар Авијам. ^2 Тој царуваше во Ерусалим три години; името на мајка му беше Мааха, Авесаломова ќерка. ^3 Тој одеше во сите гревови на таткото свој што тој ги вршеше пред него, и срцето негово не беше предадено на неговиот Господ Бог, како срцето на неговиот прадедо Давид. ^4 Но заради Давид, неговиот Господ Бог му беше дал светило во Ерусалим, воздигнувајќи го по него синот негов и го закрепи Ерусалим, ^5 зашто Давид го правеше она што беше право пред очите на Господ, и во сите дни на животот свој во ништо не отстапуваше од она што Тој му беше заповедал, освен постапката со Хитиецот Урија. 2 Цар 11 ^6 Меѓу Ровоам и Јеровоам имаше војна во сите дни на животот нивни. ^7 Другите дела на Авијам, и сѐ што вршел, е опишано во летописите на јудејските цареви. И имаше војна меѓу Авијам и Јеровоам. ^8 Авијам почина кај татковците свои и го погребаа во Давидовиот град. И наместо него стана цар синот негов Аса. ^9 Аса стана цар над Јудејците во дваесеттата година од царувањето на израилскиот цар Јеровоам, ^10 и царуваше во Ерусалим четириесет и една година; името на баба му беше Мааха, Авесаломова ќерка. ^11 Аса го правеше она што беше угодно пред очите на Господ, како неговиот прадедо Давид. 2 Мојс 15,26 ^12 Тој ги изгони блудниците од земјата и ги отфрли сите идоли што ги беа направиле татковците негови, ^13 и дури и на баба си Мааха ѝ ја одзеде власта, поради тоа што беше направила идол на Ашера; и го скрши Аса и нејзиниот идол и го изгоре кај потокот Кедрон. 4 Цар 23,4-6.12 ^14 Идолските светилишта, навистина, не беа урнати. Но срцето на Аса му беше предадено на Господ во сите негови денови.

Аса, цар на Јудеја

(2 Лет 14,1-2; 15,16-19; 16,1-6; 11-14)

^15 И тој ги внесе во домот на Господ предметите, посветени на неговиот татко, и предметите посветени од него: сребро, злато и садови. ^16 Меѓу Аса и израилскиот цар Баша имаше војна во текот на целиот нивен век. ^17 Израилскиот цар Баша излезе против Јудеја и почна да ја гради Рама, за да не може никој да излегува, ниту да оди кај јудејскиот цар Аса. ^18 Тогаш Аса го зеде сето сребро и злато што беше останало во ризницата на домот Господов и во ризницата на царскиот дом, и го даде во рацете на слугите свои; и царот Аса ги испрати кај Венадад, синот на Тавримон, син Хезионов, цар арамејски, кој живееше во Дамаск, велејќи: ^19 „Нека има сојуз меѓу мене и тебе, како што имаше меѓу мојот татко и твојот татко; ете, ти испраќам на дар сребро и злато; раскини го сојузот свој со израилскиот цар Баша, та да се оттргне од мене.” ^20 И Венадад го послуша царот Аса, и ги испрати своите војсководци против израилските градови и ги порази Ијон, Дан, Авел-Бет-Мааха, областа околу Генисаретското Езеро и другиот дел од Нефталимовата земја. ^21 Кога го слушна тоа, Баша престана да ја гради Рама и се врати во Тирца. ^22 А царот Аса ги собра сите Јудејци без исклучок, и тие ги изнесоа од Рама камењата и дрвјата, кои Баша ги употребуваше за градење. Со нив царот Аса ги изгради Гева Венијаминова и Мицпа. ^23 Нели сите други дела на Аса сите негови подвизи и сѐ што изврши, и градовите што ги изгради, се опишани во летописите на јудејските цареви? Но во староста тој се разболе од болест на нозете. ^24 Аса почина кај татковците свои и беше погребан кај нив во градот на својот предок Давид. А наместо него стана цар неговиот син Јосафат.

Надав, цар на Израил

^25 А Јеровоамовиот син Надав стана цар над Израил во втората година на јудејскиот цар Аса и царуваше над Израил две години. ^26 Тој го вршеше она што беше неугодно пред очите на Господ, одеше по патот на татко си и во гревовите негови, со кои тој го наведе во грев Израил. ^27 Против него се крена Баша, синот на Ахија, од Исахаровиот дом, и Баша го уби кај Гибетон филистејски, кога Надав и сите Израилци го опседнуваа Гибетон; ^28 Баша го уби Надав во третата година од царувањето на јудејскиот цар Аса, и стана цар место него. ^29 Кога стана цар, тој го порази целиот Јеровоамов дом и не остана ниедна душа кај Јеровоам, додека не го истреби, според словото на Господ што го беше изрекол преку својот слуга Ахија Силомецот, 3 Цар 14,10 ^30 поради гревовите на Јеровоам, што тој сам ги направи и со кои го наведе во грев Израил, поради гревовите со кои тој Го разгневи Господ, Бог Израилев. ^31 Другите дела на Надав, сѐ што тој извршил, се опишани во летописите на израилските цареви. ^32 Меѓу Аса и израилскиот цар Баша имаше војна во текот на сите нивни денови.

Баша, цар на Израил

^33 Во третата година на јудејскиот цар Аса стана цар во Тирца над сите Израилци Ахиевиот син Баша и царуваше дваесет и четири години. ^34 Тој го вршеше она што не беше угодно пред очите на Господ, и одеше по патот на Јеровоам и во гревовите негови, со кои тој го наведе во грев Израил.

16 И дојде слово Господово кон Јуј, син на Ханани, за Баша во кое се вели: ^2 „Поради тоа што те издигнав од правот и те направив водач на мојот народ Израил, а ти тргна по патот на Јеровоам и го наведе на грев Мојот народ Израил за да Ме разгневува со гревовите свои, – ^3 ете, Јас ќе го отфрлам домот на Баша и домот на потомството негово и ќе направам со твојот дом така, како и со домот на Наватовиот син Јеровоам: ^4 кој од Башовиот дом ќе умре во град, него кучињата ќе го изедат, а кој ќе умре во полето, него птици небески ќе го исколваат.” ^5 Другите дела на Баша, и сѐ што извршил, и подвизите негови, опишани се во летописите на израилските цареви. ^6 Баша почина кај татковците свои и беше погребан во Тирца. А место него стана цар неговиот син Ила. ^7 Но преку Ананиевиот син Јуј беше веќе кажано словото Господово за Баша, за домот негов и за сето зло што го беше извршил пред очите на Господ, разгневувајќи Го со делата на рацете свои, постапувајќи како Јеровоамовиот дом, за што беше истребен.

Ила, цар на Израил

^8 Башовиот син Ила стана цар над Израил во Тирца во дваесет и шестата година од царувањето на јудејскиот цар Аса и царуваше две години. ^9 Против него стана Замвриј, неговиот слуга и старешина на половината негови бојни коли, кога се беше напил во Тирца, во домот на Арца, надзорник на дворецот во овој град. 3 Цар 20,16 Јудита 12,20-13,2 ^10 Замвриј влезе, го удри и го уби Ила во дваесет и седмата година на јудејскиот цар Аса, и стана цар место него. ^11 Кога стана цар и седна на престолот негов, тој го истреби целиот дом на Баша, не оставајќи му од семејството ниту едно машко, ни роднините негови, ни пријателите негови. ^12 Замвриј го истреби целиот Башов дом, според словото на Господ што го беше изрекол Тој за Баша преку пророкот Јуј, ^13 за сите гревови на Баша и за гревовите на неговиот син Ила што го вршеа тие самите и со кои го наведоа во грев Израил, дразнејќи Го Господ, Бог Израилев, со своите идоли. ^14 Другите дела на Ила, и сѐ што беше извршил, се опишани во летописите на израилските цареви.

Замвриј, цар на Израил

^15 Замвриј стана цар во дваесет и седмата година на јудејскиот цар Аса и царуваше седум дена во Тирца, кога народот го опседнуваше Гибетон филистејски. ^16 Кога народот што го опседнуваше, дозна дека Замвриј направил заговор и го убил царот, истиот ден во логорот сите Израилци го поставија за цар над Израил воениот началник Амвријј. ^17 Амвриј и сите Изараилци со него отстапија од Гибетон и ја опседнаа Тирца. ^18 Кога Замвриј виде дека градот е преземен, влезе во царскиот дом, го потпали над себе царскиот дом и загина, ^19 поради своите гревови, со кои беше згрешил, вршејќи го она што беше лошо пред очите на Господ, одејќи по патот на Јеровоам и во гревовите негови што тој ги изврши за да го наведе во грев Израил. ^20 Другите дела на Замвриј и заговорот негов што беше го направил, се опишани во летописите на израилските цареви. ^21 Тогаш израилскиот народ се раздели на два дела: едната половина од народот беше со Гинатовиот син Тивниј за да го направи цар него, а другата страна – со Амвриј. ^22 Надвладеа народот што беше со Амвриј, над народот, кој беше со Гинатовиот син Тивниј; Тивниј загина, а цар стана Амвриј.

Амвриј, цар на Израил

^23 Амвриј стана цар над Израил во триесет и првата година од владеењето на јудејскиот цар Аса над Јудеја и царуваше дванаесет години. Тој царуваше во Тирца шест години. ^24 Амвриј го купи од Шемер ридот Самарија, за два кикара сребро, изгради на ридот град и го нарече Самарија – според името на Шемер, сопственикот на тој рид. ^25 И Амвриј правеше зло пред очите на Господ, и постапуваше полошо од сите свои претходници. ^26 Тој во сѐ одеше по патот на Наватовиот син Јеровоам и во гревовите негови, со кои тој ги наведе на грев Израилците за да Го разгневат Господ, Бог Израилев, со своите идоли. ^27 Другите дела на Амвриј што ги направил, и јунаштвото што го покажал, се опишани во летописите на израилските цареви. ^28 Амвриј почина кај татковците свои и беше погребан во Самарија, а место него стана цар синот негов Ахав.

Ахав, цар на Израил

^29 Амвриевиот син Ахав стана цар над Израил во триесет и осмата година од владеењето на царот Аса над Јудеја, и Амвриевиот син Ахав царуваше во Самарија над Израил дваесет и две години. ^30 И Амвриевиот син Ахав правеше зло пред очите на Господ повеќе од сите свои претходници. ^31 Не беше доволно тоа што тој западна во гревовите на Наватовиот син Јеровоам, туку си ја зеде за жена Језавела, ќерката на сидонскиот цар Етбаал, и почна да му служи на Ваал и да му се поклонува; ^32 и му подигна на Ваал жртвеник во Вааловото светилиште што го беше изградил во Самарија. ^33 Ахав подигна и Ашера, а направи и други злодела, со кои Го разгневи Господ, Бог Израилев, повеќе од сите претходни израилски цареви. ^34 Во негово време Хиел од Ветил го изгради Ерихон: врз првородениот син свој Авирон, тој ги стави основите негови и врз најмалиот син Сегув ги постави портите негови, според словото на Господ што Тој го беше изрекол преку Навиновиот син Исус.

Пророкот Илија најавува суша

17 И пророкот Илија, тишбеец од галаадските жители, му рече на Ахав: „Се колнам во живиот Господ, Бог Израилев, пред Кого стојам! Во овие години нема да има ниту роса, ниту дожд, освен според мојот збор.” Мал 3,23 Сир 48,1-11 Мт 11,14 Јк 5,17 Откр 11,6 ^2 И потоа словото Господово дојде до Илија и му рече: ^3 „Тргни се оттука, сврти се кон исток и сокриј се кај потокот Керит, кој е спроти Јордан; ^4 од тој поток ќе пиеш, а на гавраните сум им заповедал да те хранат таму.” ^5 И тој замина и постапи според словото Господово; отиде и остана кај потокот Керит, кој е спроти Јордан. ^6 И гавраните му носеа леб и месо наутро, леб и месо навечер; а пиеше од потокот. 2 Мојс 16,8.12

Илија кај вдовицата во Сарепта

^7 По извесно време потокот пресуши, бидејќи немаше дожд по целата земја. ^8 Тогаш Господ му рече: ^9 „Стани, оди во Сарепта кај Сидон и остани таму. Јас ѝ заповедав таму на една жена вдовица да те храни.” 4 Цар 4,1-7 Лк 4,25-26 ^10 И стана тој, па отиде во Сарепта. Кога дојде кај градските порти, ете, таму една вдовица жена собира дрва. Тој ѝ се обрати и ѝ рече: „Донеси ми малку вода во сад да пијам!” ^11 Таа отиде за да земе, а тој повика по неа и рече: „Донеси ми в раце и парче леб!” ^12 Таа му одговори: „Ти се колнам во живиот Господ, нема ништо печено, туку имам само грст брашно во ноќвите и малку масло во масларникот; и, ете, јас ќе соберам две – три дрвца, ќе отидам и ќе го приготвам тоа за себеси и за синот свој; ќе го изедеме тоа и ќе умреме.” ^13 А Илија ѝ рече: „Не плаши се; оди и направи го она што го рече; но најнапред направи од тоа мала пресна питка за мене и донеси ми; а за себе и за синот свој ќе направиш после; ^14 зашто вака вели Господ, Бог Израилев: ‚брашното во ноќвите нема да сврши, и маслото во масларникот, нема да се намали до оној ден, во кој Господ ќе даде дожд на земјата.’” ^15 Таа отиде и направи така, како што ѝ рече Илија и таа се хранеше, и тој и синот нејзин извесно време. ^16 Брашното во ноќвите не се свршуваше, и маслото во масларникот не се намалуваше, според словото на Господ што Тој го изрече преку Илија.

Илија го оживува синот на вдовицата

^17 Потоа се разболе синот на таа жена, на домаќинката, и болеста негова беше толку силна што не можеше да дише. 4 Цар 4,8-37 ^18 Тогаш таа му рече на Илија: „Што имаш ти со мене, човеку Божји? Си дошол да ми ги наспомниш моите гревови и да го умреш синот мој.” ^19 А тој ѝ одговори: „Дај ми го синот твој.” И го зеде од рацете нејзини, го однесе во горната соба, каде што живееше и го положи на леглото свое; ^20 па повика кон Господ и рече:„Господи, Боже мој! Зар Ти на вдовицата, кај која живеам, ќе ѝ направиш зло, погубувајќи ѝ го синот нејзин?” ^21 И откако се спружи трипати над момчето, извика кон Господ и рече:„Господи, Боже мој! Нека се врати душата на ова момче во него!” ^22 И Господ го слушна гласот на Илија, му ја врати душата на момчето во него, и тоа оживе. ^23 Илија го зеде момчето, го симна од горната соба во домот, ѝ го предаде на мајка му и рече: „Еве, син ти е жив!” ^24 Тогаш жената му рече на Илија:„Сега навистина дознав дека ти си Божји човек, и дека словото Господово во твојата уста е вистинско.”

Илија задолжен да најави крај на сушата

18 Откако измина многу време, пак му рече Господ на Илија во третата година: „Оди и јави му се на Ахав, и јас ќе дадам дожд на земјата.” Ер 14,22 ^2 Илија отиде да му се јави на Ахав. А во Самарија настапи голем глад. ^3 И Ахав го повика Авдија; управникот на дворецот. Авдија, пак, беше човек кој длабоко Го почитуваше Господа. ^4 Кога Језавела ги истребуваше пророците Господови, Авдија зеде сто пророци и ги криеше во пештери, по педесет луѓе, и ги хранеше со леб и вода. 1 Мојс 19,30 Ис.Н. 10,16 Суд 6,2 1 Цар 22,1 Ез 33,27 Откр 6,15 ^5 И Ахав му рече на Авдија: „Тргни по земјата, по сите водни извори и по сите потоци во земјата, можеби некаде ќе најдеме трева за да си ги прехраниме коњите и маските и да не се лишиме од добитокот.” ^6 И тие ја разделија меѓу себе земјата за да ја обиколат: Ахав тргна по еден пат, а Авдија – по друг пат. ^7 Кога Авдија врвеше по патот, ете, во пресрет му доаѓа Илија. Тој го позна, падна ничкум и рече: „Ти ли си, господаре мој Илија?” ^8 Овој му одговори: „Јас сум; оди и кажи му на господарот свој: ‚Илија е тука.’” ^9 Тој рече: „Што сум виновен, па го предаваш својот слуга во рацете на Ахав за да ме убие?” ^10 „Жив Господ, твојот Бог! Нема ниеден народ и царство, каде што не испраќал господарот мој да те бара; и кога му кажуваа дека те нема, тој земаше клетва од тоа царство и народ дека не можеле да те најдат; ^11 а ти сега велиш, оди и кажи му на господарот: Илија е тука. ^12 Кога јас ќе си отидам од тебе, Духот Господов ќе те однесе, не знам каде; и ако отидам да му јавам на Ахав, и тој не те најде, ќе ме убие; а слугата твој е богобојазлив од младини. 4 Цар 2,16 Ез 3,12.14 Дела 8,39 2 Кор 12,2-4 ^13 Зарем не му е кажано на мојот господар што сторив јас, кога Језавела ги убиваше Господовите пророци, како криев сто Господови пророци, по педесет души во пештера, и ги хранев со леб и вода? ^14 А ти сега велиш: оди и кажи му на твојот господар: Илија е тука; тој ќе ме убие.” ^15 Тогаш Илија му рече: „Ти се колнам во живиот Господ Саваот, пред Кого стојам, денес ќе му се јавам!”

Илија на средба со Ахав

^16 Авдија отиде да го пресретне Ахав и му јави, и Ахав отиде да го пресретне Илија. ^17 Штом Ахав го виде Илија, му рече:„Ти ли си оној што му носи неволји на Израил?” ^18 Илија му одговори: „Јас не му донесувам неволји на Израил, туку ти и татковиот дом твој, бидејќи ги презревте Господовите заповеди и врвите по Вааловците; 3 Цар 16,31-32 ^19 сега испрати и собери го пред мене сиот Израил на гората Кармил, и четиристотините и педесет Ваалови пророци и четирите стотини пророци на божицата Ашера што се хранат од трпезата на Језавела.” 3 Цар 16,31

Илија и пророците на Ваал на гората Кармил

^20 И Ахав испрати до сите Израилеви синови и ги собра сите пророци на гората Кармил. ^21 Тогаш Илија пристапи кон сиот народ и рече: „Уште ли ќе куцате на двете колена? Ако Господ е Бог, врвете по Него; ако пак е Ваал – одете по него.” А народот не му одговори ни збор. ^22 И му рече Илија на народот: „Само јас останав пророк Господов, а Ваалови пророци има четиристотини и педесет. ^23 Нека ни дадат две телиња и нека си изберат едно теле, и да го расечат и стават врз дрва, но оган да не потпалуваат; јас, пак, ќе го приготвам другото теле и ќе го ставам врз дрва, и оган нема да потпалувам; ^24 тогаш повикајте го името на вашиот бог, јас, пак, ќе го повикам името на Господ, мојот Бог. Оној Бог, Кој ќе одговори преку оган, Тој е Бог.” И сиот народ одговори и рече: „Добро, нека биде така!” ^25 Потоа им рече Илија на Вааловите пророци: „Изберете си едно теле и пригответе го вие најнапред, бидејќи сте многу; и повикајте го името на вашиот бог, и оган не потпалувајте.” ^26 И ете, го зедоа телето што им беше дадено, го приготвија и го повикуваа името на Ваал од утрината до пладне, велејќи: „Ваале, слушни нѐ!” Но немаше ни глас, ни одговор. И тие скокаа пред жртвеникот што го беа направиле. ^27 Попладнето Илија почна да им се потсмева и велеше: „Викајте посилно, зашто тој е бог; можеби се замислил, или е зафатен со нешто, или е на пат, а можеби и спие, – така ќе се разбуди!” ^28 И тие почнаа да викаат високо и според обичајот свој да се бодат со ножеви и копја, така што крв течеше од нив. ^29 Мина пладне, а тие сѐ уште беснееја токму до вечерното принесување на жртва; но не се слушна никаков глас, ниту одговор, или одек. (Тогаш Илија тишбеецот им рече на Вааловите пророци: „А сега тргнете се вие, та и јас да го извршам своето жртвопринесување.” Тие се тргнаа и замолкнаа). ^30 Тогаш Илија му рече на сиот народ:„Приближете се до мене.” И сиот народ се приближи до него. Тој, пак, го подигна урнатиот жртвеник Господов. ^31 И зеде Илија дванаесет камења, токму колку што е бројот на племињата на синовите на Јаков, кому Господ му беше рекол вака: „Израил ќе биде твоето име.” 1 Мојс 32,28 1 Мојс 35,10 2 Мојс 24,4 Ис.Н. 4,3-5 Ис.Н. 4,20-24 ^32 И изгради од тие камења жртвеник во името на Господ, а околу жртвеникот направи окоп што собираше две сеи зрна за да се посеат, ^33 и постави дрва врз жртвеникот, го расече телето, го стави врз дрвата, 3 Мојс 1,6-8 ^34 и рече: „Наполнете четири ведра вода и поливајте ја жртвата сепаленица и дрвата!” И направија така. Потоа рече: „Повторете!” И тие повторија. Тогаш рече: „Направете го тоа по третпат.” И тие го направија и по третпат. ^35 И водата се разлеа околу жртвеникот, а окопот се наполни со вода. ^36 Кога ја принесуваа вечерната жртва, пророкот Илија се приближи, (извика кон небото) и рече: „Господи, Боже Авраамов, Исаков и Израилев! Чуј ме, Господи, чуј ме денес во огнот! Нека познаат денес овие луѓе дека си Ти единствен Бог во Израил, и дека јас сум Твој слуга и дека извршив сѐ според Твоето слово. 2 Мојс 3,6 3 Мојс 26,42 Дан 9,21 Мт 22,32 ^37 Чуј ме, Господи, чуј! Нека познае овој народ дека Ти, Господи, си Бог и Ти ќе го свртиш срцето нивно (кон Себеси).” ^38 И оган Господов падна и ја изеде сепаленицата, и дрвата, и камењата и земјата, и ја голтна водата што беше во окопот. 3 Мојс 9,24 Суд 6,21 ^39 Кога го виде тоа, сиот народ падна ничкум и рече: „Господ е Бог, Господ е Бог!” ^40 Тогаш Илија им рече: „Фатете ги Вааловите пророци, та ниеден од нив да не се сокрие.” Ги фатија, а Илија ги одведе кај потокот Кишон и таму ги закла.

Дождот повторно доаѓа

^41 Илија му рече на Ахав: „Оди, јади и пиј, зашто се слуша шум од дожд.” ^42 Ахав отиде да јаде и да пие, а Илија се искачи на врвот од Кармил, се наведна кон земјата, го стави лицето меѓу колениците свои Јк 5,18 ^43 и му рече на слугата свој: „Оди и погледни кон морето.” Тој отиде, погледна и рече: „Ништо нема.” Тој пак рече: „Направи го тоа седумпати.” ^44 На седмиот пат слугата рече: „Ете од морето се крева мало облаче, колку човечка дланка.” Тој му рече: „Оди, кажи му на Ахав: ‚впрегни ја колата своја и тргнувај за да не те испревари дождот.’” ^45 Во тоа време небото потемне од облаци и виор, и почна да паѓа силен дожд. Ахав тогаш седна во колата,(заплака) и тргна за Јизреел. ^46 А раката Господова беше врз Илија. Тој го препаша крстот свој и трчаше пред Ахав дури до Јизреел.

Илија очајува

19 И Ахав ѝ раскажа на Језавела сѐ што направи Илија, и како тој ги уби со меч сите пророци. 3 Цар 18,40 ^2 А Језавела испрати известувач кај Илија да му каже: „(Ако си ти Илија, а јас Језавела), нека ми испратат боговите најтешка казна и нешто повеќе нека ми додадат, ако до утре во ова време не направам со твојата душа, она што беше направено со душата на секого од нив.” ^3 Кога го виде тоа, Илија стана и замина за да го спаси животот свој, и дојде во Вирсавија, која е во Јудеја, и таму го остави слугата свој, ^4 а самиот тој отиде во пустината на еден ден пат и, откако дојде, седна под едно иглолисно дрво и посакуваше да умре, велејќи: „Доста е веќе, Господи, прибери ја душата моја, бидејќи јас не сум подобар од предците свои.” 2 Мојс 32,32 4 Мојс 11,15 Јона 4,3 ^5 И легна, та заспа под дрвото. И ете, ангел го допре и му рече: „Стани, јади(и пиј).” ^6 Илија погледна, и, ете, до возглавницата негова стои печена питка и стомна вода. Тој касна, пивна и пак заспа. ^7 Ангелот Господов се врати повторно, се допре до него и рече: „Стани, јади (и пиј), бидејќи те чека долг пат.” ^8 Тој стана, касна и пивна и, откако се поткрепи со таа храна, одеше четириесет дена и четириесет ноќи до Божјата гора Хорев.

Повторно ободрен од Господ

^9 И влезе таму во една пештера и ноќеваше во неа. И, ете, би кон него слово Господово, и Господ му рече: „Зошто си овде Илија?” ^10 Тој одговори: „Пламнав од ревност за Господ, Бог Саваот, зашто Израилевите синови го оставија Твојот завет, ги разурнаа Твоите жртвеници и со меч ги убија Твоите пророци; само јас останав, но и мојата душа сакаат да ја земат.” Рим 11,3 ^11 Тогаш Бог му рече: „Излези и застани на гората пред лицето Господово; и, ете, Господ ќе мине, и голем и силен ветар кој ридови урива и соборува карпи пред Господ; но не е Господ во ветрот; по ветер – земјотрес, но не е Господ во земјотресот; 2 Мојс 14,21 Ис 29,6 Мт 27,51-54 Мт 28,2 Дела 2,2 ^12 по земјотресот – оган, но не е Господ во огнот; по огнот – здив од тих ветар, и таму е Господ.” 2 Мојс 3,2-3 Ис 33,14 Дела 2,3 ^13 Кога го чу тоа, Илија си го сокри лицето со својот кожув, излезе и застана пред влезот во пештерата. И кон него се слушна глас, кој му рече:„Зошто си тука, Илија?” 2 Мојс 3,6 2 Мојс 33,20-23 Ис 6,2 ^14 Тој одговори: „Пламнав од ревност за Господ, Бог Саваот, зашто Израилевите синови го оставија Твојот завет, ги разурнаа Твоите жртвеници и со меч ги убија Твоите пророци; само јас останав, но и мојата душа сакаат да ја земат.” ^15 А Господ му рече: „Врати се по патот свој преку пустината во Дамаск и, кога ќе стигнеш, помазај го Азаил за арамејски цар, ^16 а Јуј, синот на Нимшиј, помазај го за цар над Израил; Елисеј, пак, синот на Шафат, од Авел-Мехола, помазај го за пророк наместо себе; ^17 зашто кој ќе избега од Азаиловиот меч, него ќе го убие Јуј, а кој ќе се избави од мечот на Јуј, него ќе го убие Елисеј. ^18 Но сепак оставив меѓу Израилците седум илјади мажи; сите тие не ги свиткувале колената пред Ваал, и устите нивни не го бакнувале.” Ис 6,13 Ис 10,20-22 Рим 11,4

Илија го повикува Елисеј за свој наследник

^19 И тој тргна оттаму и го најде Шафатовиот син Елисеј, кога ораше; дванаесет рала волови имаше тој пред себе, а самиот тој ораше со дванаесеттото. Минувајќи крај него, Илија го фрли кожувот врз него. 4 Цар 2,13-14 ^20 Тогаш Елисеј ги остави воловите и почна да трча по Илија и рече: „Дозволи ми да ги бакнам татко ми и мајка ми, и ќе тргнам по тебе.” Тој му одговори:„Оди и врати се, зашто, што сум ти направил?” Лк 9,61 ^21 Тој се врати од него, зеде рало волови, ги закла и, откако го запали плугот на воловите, го испече месото нивно и им го раздели на луѓето, и тие јадеа. А самиот тој стана и тргна по Илија и почна да му служи.

Опсадата на Самарија

20 Арамејскиот цар Венадад, ја собра сета војска своја, и со него имаше триесет и двајца цареви, и коњи и коли, и отиде, па ја опседна Самарија и војуваше против неа. ^2 И испрати пратеници до израилскиот цар Ахав во градот, ^3 и му рече: „Вака вели Венадад: твоето сребро и твоето злато се мои, и твоите жени и најдобрите твои синови се мои.” ^4 Израилскиот цар одговори и рече:„Нека биде според зборот твој, господаре мој, царе; јас и сѐ што е мое е твое.” ^5 Известувачите повторно дојдоа и рекоа: „Вака вели Венадад: испратив да ти кажат, да ми го дадеш среброто свое и златото свое, жените свои и синовите свои. ^6 Затоа, утре, во ова време, ќе ги испратам кај тебе слугите свои да ја пребараат твојата куќа и куќите на твоите слуги, и да го земат в раце и да го изнесат сѐ што е скапо за очите твои.” ^7 Израилскиот цар ги повика сите старешини во земјата и рече: „Размислете и гледајте, па тој крои зло; кога испрати кај мене за жените и синовите мои, за среброто и златото мое, јас не му откажав.” ^8 И сите старешини и сиот народ му одговорија: „Не слушај и не се согласувај!” ^9 Потоа тој им одговори на Венададовите известувачи: „Кажете му на мојот господар, царот: сѐ, за кое ти испрати првиот пат по твојот слуга, готов сум да го направам, но ова не можам да го направам.” Тогаш пратениците си отидоа и му однесоа одговор. ^10 И Венадад испрати и му порача:„Нека ми испратат боговите најтешка казна и уште толку да ми додадат, ако во Самарија има доволно по еден грст прашина за сите луѓе што одат по мене.” ^11 Израилскиот цар одговори и рече:„Кажете му да не се фали оној, кој се опашува како оној што се распашува.” Ер 9,23-24 Пс 19,7 ^12 Кога ги слушна тие зборови Венадад, кој пиеше во шаторите заедно со царевите, им рече на слугите свои: „Опседнувајте го градот!” И го опседнаа градот.

Царот Ахав извојува победа

^13 И ете, еден пророк пристапи до израилскиот цар Ахав и рече: „Вака вели Господ: го гледаш ли ова цело големо множество? Еве, денес ќе го предадам во твои раце за да знаеш дека Јас сум Господ.” ^14 Ахав запраша: „Преку кого?” Тој одговори: „Вака вели Господ: ‚преку слугите на градските водачи.’” А Ахав пак праша: „Кој ќе ја почне битката?” Тој му одговори: „Ти.” ^15 Ахав ги преброи оние што служеа кај обласните началници, кои беа на број двеста триесет и двајца; по нив го преброи сиот народ, сите израилски синови, и тие беа седум илјади. ^16 Тие тргнаа околу пладне. Додека Венадад пиеше и се опиваше во шаторите заедно со царевите, со триесет и двајцата цареви, кои му помагаа. ^17 Најнапред тргнаа обласните началници. И му соопштија на Венадад дека излегле луѓе од Самарија. ^18 Тој рече: „Ако се излезени за мир, фатете ги живи; ако, пак, се излезени да војуваат, пак фатете ги живи!” ^19 Оние што служеа кај обласните началници излегоа од градот, а по нив и војската. ^20 И секој го убиваше својот противник: Арамејците почнаа да бегаат, а Израилците ги гонеа. Венадад, арамејскиот цар, се спаси на коњ со други коњаници. ^21 Израилскиот цар излезе, ги заплени коњите и колите и им нанесе голем пораз на Арамејците. ^22 Тогаш пророкот пристапи до израилскиот цар и му рече: „Оди, поткрепи се, па знај и гледај што ќе правиш, зашто по една година арамејскиот цар пак ќе излезе против тебе.”

Повторна победа на Ахав

^23 И му кажаа на арамејскиот цар слугите негови: „Нивниот Бог е Бог на горите, (а не Бог на долините), затоа нѐ победија; но, ако се удриме со нив во рамнина, бездруго ќе ги надвиеме. ^24 И така, еве што ќе направиш: отстрани ги царевите секој од местото негово и место нив постави градски водачи; ^25 и собери си толку војска, колку што изгина, и коњи, и коли, колку што имаше; ќе се удриме со нив во рамнина и тогаш бездруго ќе ги надвиеме.” Тој го послуша гласот нивни и направи така. ^26 По една година Венадад собра Арамејци и тргна кон Афек за да се удри со Израил. ^27 Собрани беа и Израилевите синови и, откако си зедоа храна, тргнаа против нив. Израилевите синови се сместија пред нив како две мали стада кози, а Арамејците ја исполнија земјата. Суд 7,1-15 ^28 Тогаш Божјиот човек се приближи и му рече на израилскиот цар: „Така вели Господ: бидејќи Арамејците велат дека Господ е Бог на горите, а не Бог на долините, ќе го предадам во рацете твои целото тоа големо множество за да знаете дека Јас сум Господ.” ^29 И тие стоеја во логорите едни спроти други седум дена. На седмиот ден почна борбата, и Израилевите синови убија сто илјади пешаци Арамејци во еден ден. ^30 Другите избегаа во градот Афек; таму падна ѕидот врз другите дваесет и седум илјади луѓе. Венадад, пак, влезе во градот и бегаше од една скривница во друга. ^31 Тогаш неговите слуги му рекоа:„Сме слушале дека царевите од Израилевиот дом се милостиви цареви; дозволи ни да го препашеме со вреќиште крстот свој, да ставиме јажиња околу главите свои и да отидеме кај израилскиот цар; можеби тој ќе го запази животот твој.” ^32 Тие го препашаа крстот свој со вреќиште, ставија околу главите свои јажиња и дојдоа кај израилскиот цар, па рекоа: „Твојот слуга Венадад вели:‚Поштеди го животот мој.’” Оној праша: „Зар е тој жив? Тој ми е брат.” ^33 Тие луѓе го примија тоа како добар знак и брзо го зедоа зборот од устата негова и рекоа: „Венадад е твојот брат.” А тој им рече: „Одете и доведете го.” Тогаш Венадад излезе пред него, а тој го качи до себе во колата. ^34 И му рече Венадад: „Градовите што таткото мој ги презеде од твојот татко, ќе ги вратам, и ти можеш да имаш за себе пазаришта во Дамаск, како што имаше татко ми во Самарија.” Ахав одговори: „Со тој завет ќе те пуштам.” И, откако направи сојуз со него, го пушти.

Бог ја осудува слабоста на Ахав

^35 Тогаш еден од пророковите синови според словото Господово му рече на еден од своите другари: „Удри ме!” Но тој човек не се согласи да го удри. ^36 Тогаш му рече: „Поради тоа што не го послуша Господовиот глас, ќе те умртви лав, кога ќе си отидеш од мене.” Тој си отиде од него, и лав го сретна и го умртви. 3 Цар 13,24 ^37 Тој најде друг човек и рече: „Удри ме!” Човекот го удираше толку силно што му направи рани од ударите. ^38 Тогаш пророкот тргна и застана пред царот на патот, а очите си ги покри со превез. 2 Цар 12,1-12 2 Цар 14,1-20 ^39 Кога царот минуваше, тој извика кон царот и рече: „Твојот слуга одеше во борба, и ете, еден човек, се тргна настрана и ми доведе еден маж и рече:‚Варди го овој човек; ако не го зачуваш, душата твоја ќе оди место неговата душа, или ќе треба да платиш кикар сребро.’ ^40 Кога слугата твој се зафати со ова и она, тој се изгуби.” А израилскиот цар му рече: „Таква ти е пресудата; ти сам си ја решил.” ^41 Тој тогаш го симна превезот од очите свои, и царот го позна дека е од пророците. ^42 И му рече: „Вака вели Господ: затоа што го пушти од рацете свои човекот што го бев предал на проклетство, твојата душа ќе оди место неговата душа, и твојот народ – место неговиот народ.” ^43 Израилскиот цар си замина во домот свој возбуден и огорчен и стигна во Самарија.

Царот Ахав допушта убиство за Навутеј

21 По тие настани еве што се случи: јизреелецот Навутеј имаше во Јизреел лозје до дворецот на самарјанскиот цар Ахав. ^2 Ахав му рече на Навутеј, велејќи:„Дај ми го лозјето свое; тоа ќе ми биде овоштарник, бидејќи е близу до мојот дом, а место него ќе ти дадам поубаво лозје од тоа, или, ако сакаш, ќе ти дадам сребро, колку што чини тоа.” 1 Цар 8,14 ^3 Но Навутеј му одговори на Ахав:„Да не даде Господ да ти го дадам наследството од предците свои.” 3 Мојс 25,13 4 Мојс 36,7 Ез 46,18 ^4 Ахав се врати во домот свој вознемирен и огорчен од зборовите што му ги беше кажал јизреелецот Навутеј, велејќи: „Нема да ти го дадам наследството од предците свои!” Тој легна на својата постела, го покри лицето и не јадеше леб. ^5 Кај него влезе жена му Језавела и му рече: „Зошто си збркан со духот, па и леб не јадеш?” ^6 Тој ѝ одговори: „Кога му спомнав на јизреелецот Навутеј и му реков: ‚дај ми го лозјето за сребро, или, ако сакаш, да ти дадам друго лозје место него’, – тој ми одговори – не ти го давам лозјето свое, наследство од предците мои.” ^7 Тогаш жена му Језавела му рече:„Нели ти си сега цар во Израил? Стани, јади леб и биди спокоен; јас ќе го земам лозјето од јизреелецот Навутеј.” ^8 И таа напиша писма од името на Ахав, ги запечати со неговиот печат и ги испрати до старешините и големците што живееја со Навутеј, во градот негов. Изреки 1,10-15 ^9 Во писмата таа пишуваше вака:„Објавете пост и поставете го Навутеј пред народот; ^10 и спроти него ставете двајца лоши луѓе што ќе сведочат против него и да кажат: ‚Ти хулеше на Бога и на царот.’ И потоа изведете го и убијте го со камења, та да умре.” Мт 18,16 ^11 Тогаш мажите на неговиот град, старешините и големците што живееја во градот негов, направија како што им заповеда Језавела, така, како што беше напишано во писмата што го беше испратила до нив. ^12 Објавија пост и го поставија Навутеј пред народот; ^13 па излегоа двајца лоши луѓе, седнаа спроти него и сведочеа против него пред народот и велеа: „Навутеј хули на Бога и на царот.” Па го изведоа надвор од градот, го убија со камења, и тој умре. ^14 Испратија да ѝ кажат на Језавела:„Навутеј е убиен со камења и умре.” ^15 Кога слушна дека Навутеј е убиен со камења и умрел, Језавела му рече на Ахав: „Стани и завладеј со лозјето на јизреелецот Навутеј, кој не сакаше да ти го даде за сребро, бидејќи Навутеј го нема меѓу живите, тој умрел.” ^16 Кога слушна дека јизреелецот Навутеј бил убиен, Ахав (ја раскина облеката своја, стави вреќиште врз себе, а потоа) стана и отиде во лозјето на јизреелецот Навутеј да го запоседне. Мих 2,1-2

Бог ја осудува постапката на Ахав и Језавела

^17 Тогаш словото Господово беше упатено кон Илија тишбиецот: ^18 „Стани и пресретни го израилскиот цар Ахав, кој е во Самарија, – ете, сега е во лозјето на Навутеј, каде што дошол да го запоседне, – ^19 и кажи му: вака вели Господ: ‚ти си убил, и уште си грабнал наследство!’ И кажи му: вака вели Господ: ‚на она место, каде што кучињата ја лижеа крвта на Навутеј, кучињата ќе ја лижат и твојата крв.’” 3 Цар 22,35-38 2 Мојс 20,13 4 Цар 9,25-26 ^20 Ахав му рече на Илија: „Ти ме најде, мој непријателе!” Тој рече: „Те најдов, бидејќи ти се продаде за да правиш злодела пред очите на Господ и да Го гневиш. ^21 Вака вели Господ: ете, ќе ти испратам казна, ќе го уништам твоето потомство, истребувајќи откај Ахав сѐ што е машко – и оној што е роб, и оној што е слободен во Израил; 4 Цар 10,1-11 ^22 и ќе постапам со твојот дом така, како што постапив со домот на Наватовиот син Јеровоам и со домот на Ахиевиот син Баша, за наскрбувањето, со што ти ме раздразни и го наведе во грев Израил.” ^23 И за Језавела Господ рече: „Кучињата ќе ја изедат Језавела зад јизреелските ѕидови; 4 Цар 9,10.33-36 ^24 и кој од Ахавовиот дом ќе умре во градот, него кучињата ќе го изедат, а кој ќе умре во полето, него птиците небески ќе го исколваат; ^25 уште немало таков како Ахав, кој се продаде за да прави злодела пред очите на Господ, бидејќи така го наговараше жена му Језавела; ^26 тој постапуваше многу гнасно, следејќи ги идолите, како што правеа Аморејците, кои Господ, ги изгони од пред лицето на Израилевите синови.”

Ахав искажува понизност за својата постапка

^27 Откако ги ислуша сите тие зборови, Ахав тажеше пред Господ, одеше плачејќи, ја раскина облеката своја, го покри телото свое со вреќиште, постеше и спиеше во вреќиште и одеше нажален. ^28 И дојде слово Господово кон Илија од Тишбе. И Господ рече: ^29 „Виде ли, се понижи Ахав пред Мене? Затоа што така се понижи пред Мене, Јас нема да му испратам зло во неговите дни, туку во дните на синот негов ќе пратам зло врз неговиот дом.” 3 Цар 11,12 2 Цар 12,13-15 4 Цар 20,2-5

Ахав подготвува поход на градот Рамот

(2 Лет 18,1-3)

22 Изминаа три години, без војна меѓу Арам и Израил. ^2 На третата година јудејскиот цар Јосафат дојде кај израилскиот цар. ^3 Израилскиот цар им кажа на слугите свои: „Знаете ли дека Рамот во Галаад е наш? А ние толку долго молчиме и не го земаме од рацете на арамејскиот цар.” 5 Мојс 4,41-43 ^4 И му рече на Јосафат: „Ќе појдеш ли со мене во војна против Рамот во Галаад?” Јосафат му одговори на израилскиот цар: „Како што одиш ти, така и јас; како твојот народ, така и мојот народ; како твоите коњи, така и моите.” 4 Цар 3,7

Лажни пророци претскажуваат успех

(2 Лет 18,4-11)

^5 Јосафат уште му рече на израилскиот цар: „Прашај денес што ќе каже Господ.” 3 Цар 20,14 Суд 1,1 Суд 20,18 1 Цар 14,37 1 Цар 23,2-4 Ер 21,2 ^6 Израилскиот цар ги собра тогаш пророците – околу четиристотини души – и ги праша: „Да одам ли во војна против Рамот Галаадски, или не?” Тие одговорија: „Оди, Господ ќе го предаде во рацете на царот.” ^7 Јосафат праша: „Нема ли тука уште некој пророк Господов, та преку него да Го прашаме Господ?” 4 Цар 3,11 ^8 Израилскиот цар му одговори на Јосафат: „Има уште еден човек, преку кого можеме да Го прашаме Господа, но јас не го сакам него, зашто не пророкува за мене добро, туку само зло, – тој е Михеј, синот на Јимла.” Јосафат рече: „Царе не говори така.” ^9 Израилскиот цар повика еден дворјанин и рече: „Оди поскоро по Јимлаевиот син Михеј!” ^10 Израилскиот цар и Јосафат, јудејскиот цар, седеа секој на своето седиште, облечени во царска облека, на плоштадот пред портите на Самарија, и сите пророци пророкуваа пред нив. ^11 Ќенаановиот син Седекија си направи железни рогови и рече: „Вака вели Господ: со овие ќе ги бодеш Арамејците, додека да ги истребиш.” ^12 И сите пророци го пророкуваа истото, велејќи: „Оди против Рамот Галаадски; ќе има успех; Господ ќе го предаде во рацете на царот.”

Пророкот Михеј претскажува пораз

(2 Лет 18,12-27)

^13 Гласникот, кој беше отишол да го повика Михеј, му рече: „Еве, зборовите на пророците едногласно му претскажуваат добро на царот; и твојот збор нека биде согласен со зборот на секој од нив; искажи и ти добро.” Ис 30,10 ^14 Михеј одговори: „Се колнам во Господ! Ќе го кажам она што ќе ми каже Господ.” 4 Мојс 22,18 ^15 Кога дојде кај царот, овој го праша:„Михеј, да одиме ли во војна против Рамот Галаадски, или не?” А тој му одговори: „Оди, ќе има успех; Господ ќе го предаде во рацете на царот.” ^16 Тогаш царот му рече: „Пак ли да те заколнувам да не говориш ништо, освен вистината во името на Господ?” ^17 Тој одговори: „Ги гледам сите Израилци распрснати по горите како овци, кои немаат пастир, зашто Господ рече: ‚господар немаат; секој нека се врати со мир во домот свој.’” 4 Мојс 27,17 Ер 10,21 Ер 23,1-2 Ез 34,5-6 Мт 9,36 ^18 Израилскиот цар му рече на Јосафат: „Нели ти реков дека тој не пророкува добро за мене, туку само лошо?” ^19 А Михеј одоговори и рече: „Не така, ислушај го словото Господово; Го видов Господ како седи на Својот престол, и целата небесна војска стоеше покрај Него десно и лево; Ис 6,1 Пс 10,4 Јов 1,6 Откр 4,2-4 ^20 и Господ рече: ,Кој ќе го наговори Ахав да оди и да падне во Рамот Галаадски?’ И еден велеше вака, а друг инаку; ^21 еден дух, пак, истапи, застана пред лицето на Господ и рече: ‚јас ќе го наговорам!’ А Господ го праша: ‚Како?’; ^22 Тој одговори: ‚ќе излезам и ќе станам дух што лаже во устата на сите негови пророци.’ Господ рече: ‚ти ќе го наговориш и ќе го исполниш тоа’; оди и направи така. Ез 13,7 Ез 14,9 ^23 И, ете, Господ сега допушти лажлив дух во устата на сите тие твои пророци; но Господ искажа за тебе лошо.” ^24 А Ќенаановиот син Седекија се доближи, го удри Михеј по устата, и рече: „Како, зар излезе од мене Духот Господов за да говори во тебе?” ^25 Михеј одговори: „Ете, ти ќе го согледаш тоа во оној ден, кога ќе бегаш од една соба во друга за да се сокриеш.” ^26 Тогаш израилскиот цар рече: „Земете го Михеј и одведете го кај заповедникот на градот Амон и кај царскиот син Јоас. ^27 И кажете: вака вели царот: ‚Затворете го овој во темницата и хранете го со малку леб и вода, додека не се вратам со мир.’” Ер 20,1-2 Мт 14,3 Дела 4,3 Дела 5,18 Дела 16,23 ^28 А Михеј рече: „Ако се вратиш со мир, тогаш Господ не зборувал преку мене.” И рече: „Чујте, сите луѓе!” 5 Мојс 18,22 Ер 28,9

Смртта на Ахав

(2 Лет 18,28-34)

^29 Потоа израилскиот цар и Јосафат, јудејскиот цар, тргнаа за Рамот во Галаад. ^30 Израилскиот цар му рече на Јосафат: „Јас ќе се преоблечам и ќе влезам во борба, а ти облечи си ги царските алишта.” И израилскиот цар се преоблече и влезе во борба. 3 Цар 14,2 ^31 А арамејскиот цар им заповеда на заповедниците над колите, на број беа триесет и двајца, велејќи: „Не бијте се ниту со мал, ниту со голем, туку само со израилскиот цар.” ^32 Заповедниците над колите кога го видоа Јосафата, помислија, бездруго, тоа е израилскиот цар, и се свртеа против него за да се удрат со него. Но Јосафат почна да вика. ^33 И заповедниците на бојните коли, кога видоа дека тој не е израилскиот цар, се иставија од него. ^34 А еден човек случајно го запна лакот и го рани израилскиот цар низ шевовите на оклопот. А царот му рече на својот колар: „Врти назад и извади ме од војската, бидејќи сум ранет.” ^35 Но во тој ден борбата се засили, и царот стоеше во колата спроти Арамејците, а вечерта умре; крвта од раката се слеваше по колата. ^36 И кај зајдисонце беше објавено по целиот логор: секој да си оди во градот свој, секој – во земјата своја. ^37 Така умре царот и беше донесен во Самарија, и го погребаа царот во Самарија. ^38 Колата ја измија на самарјанскиот извор, каде што се миеја блудниците, и кучињата ја лижеа крвта негова, според словото на Господ, што Тој го изрече. 3 Цар 21,19 ^39 Другите дела на Ахав и сѐ што беше направил, и куќата од слонова коска што ја изгради, и сите градови што ги изгради, се опишани во летописите на израилските цареви. ^40 Ахав почина кај татковците свои, а место него стана цар синот негов Охозија.

Јосафат, цар на Јудеја

(2 Лет 20,31-21:1)

^41 Јосафат, синот на Аса, стана цар над Јудеја во четвртата година од владеењето на израилскиот цар Ахав. ^42 Јосафат беше на триесет и пет години, кога стана цар, и царуваше во Ерусалим дваесет и пет години. Мајка му се викаше Азува, ќерка на Шилхиј. ^43 Во сѐ тој врвеше по патот на својот татко Аса, не се отклонуваше од него, правејќи го она што е правилно пред очите на Господ. ^44 Но, не ги отстрани жртвениците на идолите, и народот сѐ уште принесуваше жртви и кадеше на тие жртвеници. ^45 Јосафат склучи мир со израилскиот цар. 3 Цар 22,4 4 Цар 3,7 ^46 Другите дела на Јосафат и подвизите негови што ги изврши, и како војувал, се опишани во летописите на јудејските цареви. ^47 И сите блудници што беа останале од времето на татко му Аса, тој ги истреби од земјата. ^48 Во Едом тогаш немаше цар; имаше царски намесник. ^49 Царот Јосафат изгради кораби од таршишки тип на морето за да оди во Офир по злато; но тие не стигнаа до таму, бидејќи се разбија во Ецјон-Гевер. ^50 Тогаш Охозија, синот на Ахав, му рече на Јосафат: „Нека одат моите слуги со твоите слуги на корабите”, но Јосафат не сакаше. ^51 Јосафат почина кај своите татковци, и беше погребан кај своите предци во градот на неговиот татко Давид. Него го наследи неговиот син Јорам. ^52 Охозија, синот на Ахав, почна да владее над Израил во седумдесеттата година од царувањето на Јосафат над Јудеја. Тој царуваше (во Самарија) две години над Израил. ^53 Но, тој правеше зло пред очите на Господ, и одеше по патот на својот татко и на својата мајка и по патот на Јеровоам, синот на Нават, кој го наведе Израил на грев. ^54 Тој му служеше на Ваал и му се поклонуваше, Го разгневуваше Господ, Бог на Израил, исто така, како што постапуваше и неговиот татко.

ВТОРА КНИГА ЕЗДРА

Вовед

Книгата започнува со дескрипција на последните години од постоењето на Јудејското царство, уривањето на храмот, падот на Ерусалим и замиување во Вавилонското ропство. Но, главната цел на боговдахновениот писател е да го опише враќањето од ропството и повторното подигнување на храмот, како и обидите за целосно обновување на верскиот и опшествениот живот на евреите, преводени од нивните водачи - Зорововавел и Ездра.

Востановување богослужение и празнување на Пасхата

1 Јошија му направи Пасха на својот Господ во Ерусалим, го закла пасхалното јагне во четиринаесеттиот ден на првиот месец ^2 и поставија во храмот Господов на смени свештеници во одежди. ^3 И им кажа на левитите, свештенослужители Израилеви: „Осветете се пред Господ, за да го поставите светиот Господов ковчег во храмот, што го изгради цар Соломон, синот на Давид. Нема зашто да го носите на раменици. ^4 Служете Му сега на Господ, вашиот Бог, и грижете се за народот Негов, Израил, подгответе се по вашите родови и племиња, според наредбата на Давид, царот Израилев, и според величественоста на синот негов Соломон; ^5 и откако ќе застанете во светилиштето, според родовите свои левитски, распоредете ги пред браќата свои, потомците на Израил, ^6 заколете го според уставот пасхалното јагне, пригответе жртви за браќата свои и направете Пасха според заповедта Господова, дадена на Мојсеј.” ^7 Јошија му подари на народот, што се најде таму, триесет илјади јагниња и козли и три илјади телци; тоа беше дадено од царските стада, како што тој му беше ветил на народот, свештениците и левитите. ^8 Хелкија, Захарија и Исиил, началници на храмот, им дадоа на свештениците за Пасха две илјади и шестотини овци и триста вола. ^9 А Јехонија, Шемаја, неговиот брат Натанаил, Хашавија, Охиил и Јорам, илјаданачалници, им дадоа на левитите за Пасха пет илјади овци и седумстотини вола. ^10 Еве како се одржуваше свеченоста: Свештениците и левитите стоеја благолепно, по поколенија и според предимството на родот, ^11 држејќи бесквасници пред народот, ^12 за да Му принесуваат жртви на Господ, онака како што е заповедано во Мојсеевата книга. Тоа се одвиваше рано изутрина. ^13 Потоа го испекоа пасхалното јагне на оган, како што беше редот, а жртвите ги зготвија во бакарни садови и котли со пријатен мирис, и ги принесоа пред сиот народ. ^14 А потоа зготвија за себеси и за своите браќа свештеници, потомците Аронови. Зашто свештениците принесуваа лој до доцна, а левитите поради тоа готвеа за себеси и за своите браќа свештеници, потомците Аронови. ^15 А свештенопејачите, потомците на Асаф, беа на местата свои, според наредбите на Давид, и Асаф, и Захарија, и Единус, кои беа застапници на царот. ^16 И чуварите на портите не смееја да ја напуштат својата служба, па затоа готвеа за нив браќата нивни, левитите. И во тој ден се изврши сѐ, што се однесуваше до обредот на принесувањето жртви на Господ при одржувањето на Пасхата, принесени сепаленици врз Господовиот жртвеник, според заповедта на царот Јошија. ^17 И потомците Израилеви, што се наоѓаа во тоа време таму, ја славеа Пасхата и – празникот Бесквасници седум дена. ^18 Таква Пасха не беше празнувана во Израил од времето на пророкот Самоил. ^19 И ниеден од сите Израилски цареви не направил таква Пасха, каква што направи Јошија, заедно со свештениците, левитите, Јудејците и сите Израилци, што се наоѓаа тогаш во Ерусалим. ^20 Таа Пасха беше празнувана во осумнаесеттата година од царувањето на Јошија. ^21 И делата Јошиеви беа управени кон вистински пат пред Господ, зашто неговото срце беше полно со благочестивост.

Војната со Египет и смртта на Јошија

^22 А она што беше станало во негово време, односно за оние, што грешеа и постапуваа нечестиво со Господ повеќе од секој народ и царство, и како тие свесно Го оскрбуваа, и како зборовите Господови се кренаа против Израил, – запишано е во поранешните летописи. ^23 По сите овие дела на Јошија, се случи, фараонот, царот египетски, да отиде да војува во Харкамис кај Еуфрат, и Јошија му излезе во пресрет. ^24 Египетскиот цар испрати да му кажат: „Што има меѓу мене и тебе, царе јудејски? ^25 Не сум испратен против тебе од Господ Бог; мојата војна е на Еуфрат, и сега Господ е со мене и Господ ме поттикнува; отстапи и немој да Му се противставуваш на Господ.” ^26 Но Јошија не се врати во колата своја, туку реши да војува со него, а да не ги послуша зборовите на пророкот Еремија од устата Господова. ^27 И влезе против него во битка на полето Мегидо. И се собраа началниците кај царот Јошија. ^28 Тогаш царот им рече на слугите свои: „Изведете ме од бојното поле, зашто сум изнемоштен.” И слугите веднаш го изведоа од стројот. ^29 Тој се качи на втората кола своја и, откако се врати во Ерусалим, умре, и го погребаа во гробницата на неговите предци. ^30 И плачеа за Јошија по цела Јудеја, плачеше за Јошија и пророкот Еремија, и началниците со жените свои го оплакуваа и до денес. И тоа беше одредено секогаш да му се случува на целиот род Израилев. ^31 Тоа е запишано во летописите на јудејските цареви, како и она што го изврши Јошија, и славата негова, и како тој го разбираше законот Господов; а поранешните негови дела и оние, што се спомнуваат сега, се опишани во книгата на царевите израилски и јудејски.

Наследниците на Јошија и уривање на храмот и на Ерусалим

^32 И народот го зеде Јехонија, синот Јошиев, та го постави за цар наместо татко му Јошија, кога беше на дваесет и три години. ^33 Тој царуваше во Јудеја и Ерусалим три месеци, и него го собори египетскиот цар, за да не царува во Ерусалим. ^34 И му наложи на народот сто таланти сребро и еден талант злато. ^35 Потоа го постави египетскиот цар братот негов Јоаким за цар на Јудеја и Ерусалим. ^36 И ги врза големците, а братот негов Зариј го одведе во Египет. ^37 А Јоаким беше на дваесет и пет години, кога стана цар над Јудеја и Ерусалим, и правеше зло пред Господ. ^38 Против него излезе вавилонскиот цар, го окова во бакарни вериги и го одведе во Вавилон. ^39 И откако зеде некои од свештените садови Господови, Навуходоносор ги пренесе и ги постави во своето светилиште во Вавилон. ^40 Расказите за него и за неговата расипаност и нечесност се запишани во книгата на царските летописи. ^41 А место него стана цар синот негов Јоаким; тој беше на осумнаесет години кога го поставија за цар. ^42 Тој царуваше во Ерусалим три месеци и десет дена и правеше зло пред Господ. ^43 По една година Навуходоносор испрати по него, та го однесоа во Вавилон заедно со свештените садови Господови, ^44 а за цар на Јудеја и Ерусалим го постави Седекија, кој беше на дваесет и една година. Тој царуваше единаесет години. ^45 И тој правеше зло пред Господ, не слушајќи ги зборовите кажани преку пророкот Еремија од Господовата уста. ^46 И бидејќи беше врзан од царот Навуходоносор со клетва во името Господово, тој ја наруши клетвата, се одметна, и стана упорен и жестокосрдечен, ги погази законите на Господ, Бог Израилев. ^47 Исто така и старешините народни и свештениците постапија многу нечесно, надминувајќи ги со сите нечистотии сите незнабошци, и го осквернија осветениот храм Господов во Ерусалим. ^48 А Бог на татковците нивни им испрати свој гласник, повикувајќи ги назад, зашто сакаше да ги поштеди и нив и своето живеалиште;

Уривање на храмот и на Ерусалим

^49 но тие им се смееја на неговите гласници, и секогаш кога Господ им говореше, тие им се подсмеваа на пророците Негови. И Тој се разгневи на народот Свој поради нечесноста, па им заповеда на халдејските цареви да се кренат против нив. ^50 Тие ја сотреа со меч младината нивна околу нивниот свет храм, и не ги поштедија ни младичите, ни девиците, ни старо, ни младо, туку сите беа предадени во нивни раце. ^51 Ги зедоа сите свештени садови Господови, мали и големи, и садовите од Господовиот ковчег и царските ризници, и ги однесоа во Вавилон. ^52 и го запалија Господовиот дом и ги разрушија ѕидовите ерусалимски, а кулите негови со оган ги изгореа; ^53 и сета велелепност ја претворија во урнатини; а избеганите, пак, од меч, ги одведоа во Вавилон. ^54 И тие му беа робови нему и на потомците негови сѐ до владеењето на Персијците. Така се исполни зборот Господов од устата на Еремија, ^55 кој рече: „Додека земјата не ги отпразнува своите саботи, за сето време на запустувањето свое, во текот на седумдесет години, таа ќе саботничи.”

Указ на царот Кир за обновување на храмот

2 Во првата година од царувањето на Кир над Персија, за да се исполни зборот Господов од устата на Еремија, ^2 Господ го вдахнови персискиот цар Кир, и тој разгласи по целото царство свое усно и писмено: „Вака вели Кир, царот персиски: Господ Израилев, Господ на Височините ме постави за цар над светот и ми заповеда да Му изградам дом во Ерусалим, што е во Јудеја. ^3 Ако има некој меѓу вас, кој е од Неговиот народ, нека биде неговиот Господ со него, и нека оди во Ерусалим, што е во Јудеја, да Му гради дом на Господ Израилев ,Тој е Господ, Кој живее во Ерусалим. ^4 И секому од вас, каде и да живее, нека му помогнат жителите од неговото родно место со злато и сребро, подарувајќи коњи и добиток и други ветени приноси за храмот Господов во Ерусалим.”

Враќање на плениците и запленетите садови од храмот

^5 Се кренаа старешините на родовите од Јудиното и Венијаминовото племе, и свештениците, и левитите, и сите, чиј дух го поттикнаа Господ, да одат и да го градат домот Господов во Ерусалим; ^6 а оние што живееја во соседството со нив, им помагаа во сѐ: со сребро и злато, со коњи и добиток и со многу заветни дарови принесени од оние, чиј дух беше поттикнат. ^7 И царот Кир ги изнесе свештените садови Господови, кои Навуходоносор ги беше пренел од Ерусалим и поставил во своето светилиште. ^8 А откако ги изнесе Кир, царот персиски, му ги предаде на Митридат, својот ризничар, па преку него му беа предадени на Сасавасар, кнез јудејски. ^9 Нивниот број беше: изливки златни – илјада, изливки сребрени – илјада, сребрени кадилници – дваесет и девет, ^10 златни чаши – триесет, сребрени – две илјади четиристотини и десет, и други садови – илјада. ^11 Сите пренесени садови, сребрени и златни, беа пет илјади четиристотини шеесет и девет. Сасавасар сѐ донесе назад во Ерусалим заедно со луѓето што беа во заробеништво во Вавилон. ^12 А за време на владеењето на персискиот цар Артаксеркс, Бишлам и Митридат, Тавелиј и Раум, Веелтеем и писарот Шимшај и други, што се беа договориле со нив, а живееја во Самарија и на други места, му го напишаа следното писмо: ^13 „До царот-господар Артаксеркс, – твоите слуги Раум, летописец, и Шимшај, писар, и други од нивниот совет, и судиите, што се во Келе-Сирија и Феникија, ^14 нека му биде сега познато на царотгосподар дека Јудејците кои тргнаа од кај вас за кај нас, дошле во Ерусалим, и го градат тој бунтовен и порочен град, му уредуваат плоштади, ги обновуваат ѕидиштата и полагаат темели на храмот. ^15 И така, ако тој град се изгради, и ако му ги довршат ѕидовите, тогаш не само што нема да се согласат да плаќаат данок, туку и ќе се кренат против царевите. ^16 И бидејќи веќе почна градењето на храмот, сметавме дека е добро да не го премолчиме тоа, туку да му јавиме на царот-господар, ако ти се чини дека е паметно да погледнеш во записите на твоите предци. ^17 Ќе најдеш што е запишано за тоа во летописните книги и ќе дознаеш дека овој град бил одметник и им создавал неволји на царевите и градовите, а Јудејците – одметници, вечно правеле заговори во него. Затоа и бил опустошен овој град. ^18 И така те известуваме сега царегосподаре дека, ако се изгради овој град и се обноват ѕидиштата негови, за тебе нема да има премин кон Келе-Сирија и Феникија.”

Писмото на Артаксеркс за забрана на повторната изградба на храмот

^19 Тогаш царот им испрати писмен одговор на летописецот Раум, на Веелтеем и на писарот Шимшај и на другите, што се беа договориле со нив и кои живееја во Самарија, Сирија и Феникија, со следнава содржина: ^20 „Го прочитав писмото што ми го испративте, ^21 и заповедав да се прегледаат книгите; и се покажа дека овој град одамна се бори против царевите, и луѓето во него креваат востанија и водат војни, ^22 и дека имало во Ерусалим силни и моќни цареви, кои владееле и собирале данок од Келе-Сирија и Феникија. ^23 Затоа им заповедав сега да им забранат на тие луѓе да го градат тој град, ^24 и да се внимава, ништо повеќе да не се гради, така што делата на злонамерните нема да можат повеќе да ги обеспокојуваат царевите. ^25 Откако го прочитаа писмото од царот Артаксеркс, Раум и писарот Шимшај и договорените со нив брзо тргнаа за Ерусалим со коњица и со голем број вооружени од народот, и почнаа да ги спречуваат оние што градеа. ^26 Така се запре градбата на ерусалимскиот храм до втората година од царувањето на Дариј, персискиот цар.

На гозба

3 Царот Дариј им приреди голема гозба на своите поданици, на своите домашни и на сите големци од Мидија и Персија, ^2 и на сите сатрапи, воени началници и началници на земјите кои му беа потчинети, од Индија па сѐ до Етиопија, – во сто дваесет и седум сатрапии. ^3 Па јадеа, пиеја, се наситија и се разотидоа; а царот Дариј отиде во спалната своја, заспа и повторно се разбуди.

Загадочно прашање

^4 Во тоа време трите млади телохранители, што го пазеа царот, си рекоа еден на друг: ^5 „Секој од нас нека каже што е најсилно од сѐ? И чиј одговор ќе биде поумен од другите, нему царот Дариј ќе му даде големи подароци и голема награда, ^6 и тој ќе биде облечен во пурпурна наметка, ќе пие од златни садови, ќе спие на злато, ќе се вози во кола, возена од коњи со златни узди, ќе носи на главата преврска од висон и огрлица на вратот, ^7 ќе седи втор по Дариј поради својата мудрост и ќе се нарекува роднина на Дариј.” ^8 И веднаш, откако го напиша секој својот одговор, го запечатија и го ставија под перницата на царот Дариј, велејќи: ^9 ” Кога ќе стане царот, ќе му го дадат напишаното, и за кого ќе рече царот и тројцата персиски големци дека има најмудар одговор, нему ќе му се додели победа, како што е напишано.” ^10 Еден напиша: „Од сѐ најсилно е виното.” ^11 Вториот напиша: „Најсилен е царот.” ^12 Третиот напиша: „Жените се најсилни, но над сѐ однесува победа вистината.” ^13 И ете, кога стана царот, му го подадоа напишаното, и тој го прочита. ^14 И нареди да ги повикаат сите персиски и мидиски големци, сите сатрапи, воени началници и советници, ^15 па седнаа во палатата за советување, и го прочитаа пред нив напишаното. ^16 Тогаш рече: „Повикајте ги тие младичи, па нека ги објаснат овие свои зборови.” Ги повикаа и тие влегоа. ^17 Царот им рече: „Објаснете ни го напишаното.” – Почна првиот, кој говореше за силата на виното, и вака рече:

Одговорот на првиот телохранител

^18 „О мажи, колку е силно виното! Тоа доведува до помрачување на умот на сите, што го пијат; ^19 и тоа го изедначува умот на царот и на сиромавиот, на робот и слободниот, на бедниот и богатиот; ^20 тоа претвора секој ум во радост и веселба, па човек заборава секаква жалост и секаков долг, ^21 и сите срца ги прави богати, така што никој не мисли ни за царот, ни за сатрапот, а секого го принудува да говори за своите таланти. ^22 Кога ќе се напијат, го забораваат пријателството кон пријателите и браќата, па веднаш вадат нож, ^23 а кога ќе отрезнат од виното, не помнат што правеле. ^24 О мажи, нели е од сѐ најсилно виното, штом тера на такви постапки?” И откако го кажа тоа, молкна.

Одговор на вториот телохранител

4 Почна да говори вториот, што беше рекол за силата на царот. Тој рече: ^2 „О мажи, нели се силни луѓето, кога владеат со земјата и морето и со сѐ што е во нив? ^3 Но царот ги надминува, владее над нив и им заповеда, и во сѐ, што и да им каже, тие му се покоруваат. ^4 Ако каже да се спротивстават еден против друг, тие го извршуваат тоа; ако ги испрати против непријатели, тие одат и соборуваат планини, карпи и кули, ^5 и убиваат и се убивани, но не го погазуваат царскиот збор; ако победат, пак, му донесуваат на царот сѐ што ќе запленат, и сѐ друго. ^6 И оние, што не одат во војна и не се борат, а ја работат земјата, по сеидбата, откако ќе ја соберат жетвата, и тие му носат на царот ^7 и, принудувајќи се еден со друг, му принесуваат данок на царот. ^8 Тој е само еден; ако каже да се убива – убиваат; ќе рече ли да се прости – проштеваат; ќе каже ли да се борат – се борат; ^9 ќе каже ли да се опустошува – опустошуваат; ќе каже ли да се гради – градат; ќе каже ли да се исече – сечат; ќе каже ли да се насади – насадуваат; ^10 и сиот народ негов и војската негова нему му се покорува. ^11 Освен тоа, тој седи на трпезата, јаде, пие и спие, а тие внимаваат околу него, и никој не може да се оддалечи и да ги гледа своите работи, и не смеат да му бидат непослушни. ^12 О мажи, нели е од сите работи најсилен царот, кога така му се покоруваат?” – И замолча. ^13 Третиот, пак, кој беше рекол за жените и за вистината, – тој беше Зоровавел, – и почна да говори:

Одговор на Зоровавел

^14 „О мажи, голем е царот, големи се и многу луѓе, и моќно е виното. Но кој господари над нив и ги владее? Нели жените? ^15 Жени го родиле царот и сиот народ, кој владее со морето и земјата; ^16 од нив се родени и од нив се одгледани оние, што садат лозја, од кои се прави вино; ^17 тие прават облека за луѓето и снабдуваат украси за нив, и луѓето не можат без жени. ^18 Ако мажите соберат злато и сребро и секакви скапоцености, и потоа видат жена леполика и убава, ^19 оставаат сѐ и се спуштаат кон неа и ја гледаат со отворена уста, и сите се прилепуваат кон неа повеќе, отколку кон златото и среброто и кон секоја скапоценост. ^20 Човекот го остава таткото свој, кој го воспитувал, и земјата своја и се прилепува кон жената своја, ^21 кај жената своја останува до смртта и заборава и татко, и мајка, и земјата своја. ^22 Од тоа треба да разберете дека жените владеат над нас. Не преземате ли тешки работи, нели се трудите и се мачите, не принесувате ли и не давате ли сѐ за жената? ^23 Го зема човекот мечот свој и излегува по патиштата да граби и краде, готов е да плови по море и по реки, ^24 лав сретнува и во темнина талка; но ако украде, одвлече или ограби нешто, ѝ го носи на саканата своја. ^25 И човекот повеќе ја сака жената своја, отколку таткото и мајката. ^26 Многумина полудувале поради жени и станувале робови преку нив. ^27 Многумина загинале и пропаднале и згрешиле поради жени. ^28 Зар сега нема да ми поверувате? Нели е голем царот со власта своја? Нели сите земји се плашат да се допрат до него? ^29 Јас го видов него и Апама, царевата наложница, ќерката на славниот Вартак, како седи десно од царот; ^30 таа ја симнуваше круната од главата на царот и си ја ставаше, а со левата рака го удираше царот по образот. ^31 И покрај сето тоа царот ја гледаше со отворена уста: ако таа му се насмевне, се насмевнува и тој; а ако, пак, му се налути, тој ја милува, за да биде добар со неа. ^32 О мажи, како да не бидат силни жените, кога прават така?” ^33 Тогаш царот и големците се погледнаа еден со друг, а тој почна да говори за вистината, па рече: ^34 „О мажи, нели се силни жените? Голема е земјата и високо е небото, и брзо е сонцето во својот од, зашто за еден ден го обиколува небесниот круг и пак се враќа на местото свое. ^35 Нели е голем Оној, Кој го прави тоа? И вистината е поголема и посилна од сѐ. ^36 Целата земја ја повикува вистината, и небото ја благословува, и сите работи се стресуваат и треперат пред неа. И во неа нема неправда. ^37 Неправедно е виното, неправеден е царот, неправедни се жените, неправедни се и сите човечки потомци, па и сите нивни работи се такви: нема вистина во нив и тие ќе загинат во неправдата своја; ^38 а виситината истрајува и останува силна засекогаш, и живее и владее од век во век. ^39 Во неа нема пристрасност и поделеност: таа го прави она што е праведно, одбегнувајќи сѐ што е неправедно и лошо, и сите ги одобруваат нејзините работи. ^40 Во нејзиниот суд нема ништо криво; таа е сила, и царство, и власт и величие во сите векови; благословен да е Бог на вистината!” ^41 И престана да говори. И сите тогаш викнаа и рекоа: „Голема е вистината и најсилна е од сѐ.” ^42 Тогаш царот му рече: „Барај што сакаш, па дури и повеќе од напишаното, и ќе ти дадам, бидејќи ти се покажа најмудар; ти ќе седиш до мене и ќе се нарекуваш мој роднина.”

Потсетување на даденото ветување

^43 Тогаш тој му рече на царот: „Сети се на ветувањето што го даде во оној ден, кога го прими царството свое дека ќе го изградиш Ерусалим, ^44 и ќе ги вратиш сите садови, земени од Ерусалим што Кир ги беше однел, кога даде завет за да го разурне Вавилон, и вети дека ќе ги испрати таму. ^45 А ти вети да го подигнеш храмот, што го беа изгореле Едомците, кога Халдејците ја опустошија Јудеја. ^46 И за истото тоа сега те молам, царе господаре, те молам, и во тоа е твојата големина: те молам да го исполниш ветувањето, кое со устата своја му го вети на Небесниот Цар дека ќе го исполниш.”

Писмото на Дариј

^47 Тогаш царот Дариј стана, го бакна и напиша писмо до сите управници и обласни началници и воени началници и сатрапи – да го пуштат, а со него заедно и сите, што одат да го градат Ерусалим. ^48 Исто така напиша писмо до сите месни началници во Келе-Сирија и Феникија и до оние во Ливан – да довезуваат од Ливан во Ерусалим кедрово дрво и да му помагаат да го изгради градот. ^49 Напиша да бидат слободни и сите Јудејци, кои тргнуваат од царството за Јудеја, та никој од властите, – заповедник, сатрап и управител, да не оди до вратата нивна, ^50 туку целата земја, со која тие владеат, да биде ослободена од данок, и Едомците да ги остават јудејските села со кои владеат; ^51 исто така, за градење на храмот секоја година да се дава по дваесет таланти, додека не биде изграден; ^52 и за принесување на жртвеникот секојдневни сепаленици, освен одредените седумнаесет, се даваше уште по десет таланти годишно; ^53 и сите, што заминуваат од Вавилон, да имаат слобода да го градат градот, како тие, така и потомците нивни и сите свештеници, што ќе отидат. ^54 Напиша исто така и за издршката и за службената облека на свештениците. ^55 Напиша да им се дава издршка и на левитите до оној ден, кога ќе се заврши храмот и ќе се изгради Ерусалим; ^56 и на сите, што го чуваат градот, порача да им се дава плата и храна. ^57 Ги отстапи и сите садови, што Кир ги беше земал од Вавилон; и сѐ, што беше заповедал Кир да се направи, тој заповеда да се изврши и испрати во Ерусалим. ^58 И кога излезе младичот, го крена лицето кон небото спроти Ерусалим, Му заблагодари на Царот Небесен и рече: ^59 „Од Тебе победа, од Тебе мудрост, и Твоја е славата, и јас сум пак Твој слуга. ^60 Благословен си Ти, Кој ми подари мудрост, и Ти блогодарам, Господи, Боже на татковците наши.” ^61 И откако ги зеде писмата, тргна и отиде во Вавилон, и им јави на сите браќа свои. ^62 И тие Му заблагодарија на Бога на татковците нивни, поради тоа што им подари слобода и одобрение ^63 да одат и да го градат Ерусалим и храмот, наречен според името Негово. И ликуваа со музика и веселба седум дена.

Враќање на плениците и нивното пребројување

5 Потоа беа избрани, за да тргнат, родоначалниците според родовите на племињата нивни, и жените нивни, и потомците нивни, и ќерките нивни, и слугите нивни, и слугинките нивни со добитокот нивни. ^2 Дариј испрати со нив илјада коњаници, за да ги одведат со мир во Ерусалим, со свирки, со тимпани и труби. ^3 И сите нивни браќа се радуваа, и царот им дозволи да одат заедно. ^4 Еве ги имињата на мажите, што отидоа, според родовите нивни во колената по нивното старешинство: ^5 свештениците, потомци на Финес, потомци Аронови; Јешуа, синот на Јоседек, син на Сераја, и Јоаким, син на Зоровавел, Салатиилов син, од Давидовиот дом, од родот на Фарес, а од Јудиното колено, ^6 оној што ги кажа пред персискиот цар Дариј мудрите зборови во втората година од царувањето негово, во месецот нисан, првиот месец. ^7 Ова се Јудејците, кои се вратија од преселничкото пленство, што ги пресели во Вавилон Навуходоносор, вавилонскиот цар, ^8 и кои се вратија во Ерусалим и во другите места на Јудеја, секој во својот град. Тие дојдоа со Зоровавел и со Јешуа, Неемија, Зареј, Ресеј, Ененеј, Мардохеј, Веелсар, Асфарас, Реелија, Раум, Ваана – нивни началници. ^9 Бројот на народот со началниците негови: потомци на Парош – две илјади сто седумдесет и двајца; потомци на Сафатија – четиристотини седумдесет и двајца; ^10 потомци на Ара – седумстотини педесет и шест; ^11 потомците на Пат-Моав, заедно со Јешуините и Јоавовите потомци – две илјади осумстотини и дванаесет; ^12 потомците на Елам – илјада двесте педесет и четири; потомците на Зату – деветстотини седумдесет и пет; потомците на Хорве – седумстотини и пет; потомците на Вани – шестотини четириесет и осум; ^13 потомците на Бевај – шестотини триесет и три; потомците на Азгад – илјада триста дваесет и двајца; ^14 потомците на Адоникам – шестотини триесет и седум; потомците на Бигвај – две илјади шестотини и шест; потомците на Адин – четиристотини педесет и четири; ^15 потомците на Агер, односно Езекиј – деведесет и двајца; потомците на Килан и Азета – шеесет и седум; потомците на Азару – четиристотини триесет и двајца; ^16 потомците на Анија – сто и еден; потомците на Аром – триесет и двајца; потомците на Безај – триста дваесет и тројца; потомците на Ариф – сто и двајца; ^17 потомците на Ваитеру – три илјади и пет; потомците на Ветломон – сто дваесет и тројца; ^18 од Нетофа – педесет и пет; од Анатот – сто педесет и осум; од Ветасмот – четириесет и двајца; ^19 од Киријатрим – дваесет и пет; од Кефира и Вирот – седумстотини четириесет и тројца; од Пир – седумстотини; ^20 Хадијасејци и Амидијци – четиристотини дваесет и двајца; од Кирама и Гева – шестотини дваесет и еден; ^21 од Макалон – сто дваесет и двајца; од Ветолија – педесет и двајца; потомци на Нифиш – сто педесет и шест; ^22 потомците на Каламо и Оно – седумстотини дваесет и пет; потомците на Јерех – двесте четириесет и пет; ^23 потомците на Сенаа – три илјади триста и еден. ^24 Свештеници, потомци на Једаја, синот на Јешуа, заедно со потомците на Анасив – деветстотини седумдесет и двајца; потомците на Имер – илјада педесет и двајца; ^25 потомците на Пашур – илјада четириесет и седум; потомците на Харим – илјада и седумнаесет. ^26 Левити, потомци на Јешуа, Кадмиил, Вана и на Суда – седумдесет и четири. ^27 Свештенопевци, потомци на Асаф – сто и четириесет. ^28 Чувари вратари, потомци на Селум, потомци на Атер, потомци на Толман, потомци на Акув, потомци на Хатита, потомци на Шовај сѐ на сѐ сто триесет и девет. ^29 Служители на храмот, потомци на Исав, потомци на Хасуфа, потомци на Таваот, потомци на Кира, потомци на Суа, потомци на Падон, потомци на Лавана, потомци на Ангава, ^30 потомци на Акув, потомци на Утај, потомци на Китав, потомци на Агав, потомци на Субај, потомци на Анан, потомци на Катуа, потомци на Гедур, ^31 потомци на Јаир, потомци на Дајсан, потомци на Ноеви, потомци на Хезив, потомци на Газира, потомци на Оза, потомци на Финое, потомци на Асра, потомци на Вастај, потомци на Маани, потомци на Нефисим, потомци на Акув, потомци на Хакуфа, потомци на Асур, потомци на Фараким, потомци на Васлут, ^32 потомци на Мехида, потомци на Кута, потомци на Хареа, потомци на Варнос, потомци на Серар, потомци на Темах, потомци на Незија, потомци на Хатип, ^33 потомци на слугите Соломонови, потомци на Асафиот, потомци на Перуда, потомци на Јаала, потомци на Лозон, потомци на Издаил, потомци на Сафатија, ^34 потомци на Агија, потомци на Похерет-Хацеваим, потомци на Саротија, потомци на Масија, потомци на Гас, потомци на Адус, потомци на Суба, потомци на Афера, потомци на Варотис, потомци на Шафат, потомци на Алон; ^35 сите свештенослужители на храмот и потомците на Соломоновите слуги – триста седумдесет и двајца. ^36 А ова се тие што дојдоа од Тел-Мелах и Телерс под водство на Херув, Адан и Имер, – ^37 иако не може да се докаже од потомците на Дала, синот на Товија, и потомците на Некода – шестотини и педесет и двајца. ^38 Имаше и свештеници, што вршеа свештена служба, но во списокот не можеше да се најдат: Потомците на Овија, потомците на Хакоц, потомците на Јаду, кој беше женет за Агија, ќерка на Варзилај, та се нарекуваше со негово име. ^39 А бидејќи родословната книга нивна, кога се побара, не се најде во описот, тие беа исклучени од свештенството. ^40 Тогаш им рече Неемија и Атарија, да не учествуваат во светињите, додека не се издигне свештеник, облечен со урим и тумим. ^41 И сите Израилци од дванаесет години и нагоре, без слугите и слугинките, беа четириесет и две илјади триста и шеесет; нивни слуги и слугинки – седум илјади триста четириесет и седум; певци и псалмопевци – двесте четириесет и пет. ^42 Камили – четиристотини четириесет и пет, коњи – седум илјади триесет и шест, маски – двесте четириесет и пет, работен добиток – пет илјади петстотини дваесет и пет. ^43 Некои од родоначалниците, кога дојдоа пред Божјиот храм во Ерусалим, дадоа завет дека ќе подигнат дом на местото негово според своите сили ^44 и дека ќе внесат во храмовата ризница за градбата илјада мини злато, пет илјади мини сребро и сто свештенички одежди. ^45 И се населија свештениците и левитите и некои од народот во Ерусалим и областите негови, а свештенопевците и чуварите на храмовите порти и сиот Израил – по своите села. ^46 А кога настана седмиот месец, и синовите Израилеви веќе беа сите по имотите свои, се собраа еднодушно сите на плоштадот пред првата порта на исток. ^47 Тогаш стана Јешуа, синот на Јоседек, и неговите браќа по свештенство, и Зоровавел, синот на Салатиил, и браќата негови, и изградија жртвеник на Бога Израилев, ^48 за да принесуваат на него сепаленици, како што е заповедано во книгата на Мојсеј, Божјиот човек. ^49 Ним им се придружија и од другите народи, што ги имаше во онаа земја, и изградија жртвеник на свое место, зашто беа во непријателство со нив, и ги надвладуваа сите народи, што ги имаше во таа земја. Тие своевремено принесуваа жртви и сепаленици на Господ, наутро и навечер. ^50 И го празнуваа празникот Сеници како што заповеда законот, принесувајќи посебни жртви секој ден, како што требаше, ^51 и потоа, – вообичаени приноси и жртви во саботите, и на млада месечина и на сите свети празници. ^52 И сите, што Му беа дале на Бога завет од новомесечието на седмиот месец почнаа да Му принесуваат на Бога жртви, макар што храмот уште не беше дограден. ^53 И им даваа пари на каменоресците и дрводелците, и пиење и храна, и коли на Сидонците и Тирчаните, за да превезуваат од Ливан кедрово дрво, што го поставуваа на салови во пристаништето Јопа, според заповедта, што ним писмено им ја даде персискиот цар Кир. ^54 А на втората година, во вториот месец, по нивното пристигање кај Божјиот храм во Ерусалим, Зоровавел, синот на Салатиил, и Јешуа, синот на Јоседек, и браќата нивни, и свештеници и левити и сите, што беа дошле од пленство во Ерусалим, ^55 ја поставија основата на Божјиот храм во новомесечието на вториот месец, во втората година по пристигнувањето нивно во Јудеја и Ерусалим, ^56 и поставија дваесетгодишни левити за службите Господови. И стана Јешуа, синовите негови и браќата негови, и братот Кадмиил, и синовите на Јешуа Емадабун, и синовите на Јода, синот на Илијадун, со синовите и браќата, – сите левити, еднодушно да ја поттикнуваат работата околу градењето на Господовиот дом. И градителите го изградија храмот на Господ. ^57 Тогаш застанаа свештениците облечени во свештени одежди со свирки и со труби, и левитите, синови Асафови, со кимвали, благословувајќи Го Господа и прославувајќи Го според уредбата на Давид, царот израилски, ^58 и пееја химни, благодарејќи Му на Господ, зашто Неговата благост и слава се вечни над сиот Израил. ^59 И сиот народ трубеше и викаше со силен глас, фалејќи Го Господа, зашто домот Господов се обновил. ^60 А постарите свештеници, левитите и родоначалниците што го беа виделе поранешниот храм, дојдоа сега при градењето со плачење и голем восклик, ^61 мнозина пак со труби и со силни радосни извици, ^62 така што народот не ги слушаше трубите поради викањето на луѓето, зашто толпата ги надгласуваше трубите, па се слушаше надалеку. ^63 Слушнаа непријателите на Јудиното и Венијаминовото племе и дојдоа да дознаат, што значи тој трубен звук. ^64 И дознаа дека вратените од пленство Му градат храм на Господ, Бог Израилев. ^65 И дојдоа кај Зоровавел, кај Јешуа и кај родоначалниците и им рекоа: „Ќе градиме и ние со вас; ^66 зашто и ние како вас Го слушаме вашиот Господ и Му принесуваме жртви од дните на асирскиот цар Есархадон, кој нѐ пресели овде.” ^67 Тогаш Зоровавел, Јешуа и началниците на Израилевите племиња им рекоа: „Со вас нема да Го градиме домот на Господ, нашиот Бог; ^68 ние сами ќе Му го градиме на Господ, Бог Израилев, според она како што ни заповеда Кир, царот персиски.” ^69 Тогаш народите на таа земја, силно ги притиснаа оние што живееја во Јудеја, прекинувајќи го дотурот на граѓа, им пречеа на градењето, ^70 и со разни сплетки, заведувајќи го народот, поттикнуваа на бунтови, попречуваа да се доврши градбата за сето време, додека беше жив царот Кир, ^71 и ја запреа градбата за две години, додека стана цар Дариј.

Пророците Агеј и Захарија му помагаат на Зоровавел

6 Во втората година од царувањето на Дариј, пророците Агеј и Захарија, синот на Идо, им пророкуваа на Јудејците, што беа во Јудеја и Ерусалим, од името на Господ, Бог Израилев. ^2 Тогаш Зоровавел, синот на Салатиил, и Јешуа, синот на Јоседек, почнаа да го градат Господовиот дом во Ерусалим, во присуство на Господовите пророци, кои им помагаа. ^3 Во тоа време дојдоа кај нив Сисиниј, војводата на Сирија и Феникија, и Сатравузан и другарите нивни, та им рекоа: ^4 „Со чија дозвола вие го градите овој дом и овој покрив и ги довршувате сите други работи? И кои се градителите, што ги довршуваат? ^5 Но Јудејските старешини добија милост од Господ, Кој се смилува над оние кои беа од пленството, ^6 и не им забранија да градат, додека не му јават за нив на Дариј, и додека да добијат одговор.

Писмото од Сисиниј до Дариј

^7 Еве препис од писмото, што го напиша Сисиниј и што му го испрати на Дариј: „Сисиниј, војводата на Сирија, Феникија и Сатравузан и другарите, началници во Сирија и Феникија, до царот Дариј – поздрав. ^8 Да му биде сѐ познато на нашиот цар – господар дека кога дојдовме во Јудејската област и влеговме во градот Ерусалим, ги најдовме таму вратените од пленство јудејски старешини, кои Му градат нов голем дом на Господ од скапи делкани камења, ставајќи во ѕидовите и дрво; ^9 тие работи ги вршат од сѐ срце, и работата напредува успешно во рацете нивни и се довршува со голем сјај и со голема грижливост. ^10 Тогаш ги прашавме тие старешини, велејќи: „По чија заповед го градите овој дом и ги правите овие работи?„ ^11 За да ти јавиме и да ти напишеме за нивните началници, ние ги прашавме и побаравме од нив список на имињата на водачите нивни. ^12 А тие ни одговорија: „Ние сме слуги на Господ, Кој го создал небото и земјата. ^13 Овој дом многу години пред тоа бил граден од голем и силен цар израилски, и бил завршен. ^14 Но бидејќи татковците наши Го разгневиле со гревовите свои Господ Израилев, Кој е на небото, Тој ги предаде во рацете на царот Навуходоносор од Вавилон, цар на Халдејците. ^15 Тие го разрушиле и го изгореле овој дом, а народот го одвеле во пленство во Вавилон. ^16 Но во првата година по зацарувањето на Кир над Вавилонската земја, царот Кир заповеда да се изгради овој дом. ^17 И свештените садови, златни и сребрени, што Навуходоносор ги беше изнел од ерусалимскиот храм и ги поставил во своето светилиште, царот Кир пак ги земал од светилиштето вавилонско и му ги предал на кнезот Зоровавел и Сасавасар. ^18 Ним им било заповедано да ги однесат сите тие садови и да ги постават во ерусалимскиот храм и да изградат храм Господов на местото негово. ^19 Тогаш Сасавасар дошол и поставил темели на Господовиот храм во Ерусалим, и оттогаш досега се гради и не е довршен.” ^20 Затоа, царе, ако дозволиш, нека побараат во архивите на царот Кир, ^21 и ако се најде дека градењето на Господовиот дом во Ерусалим се вршело по согласност на царот Кир, и ако му е по волја на нашиот цар-господар, нека нѐ извести нас за тоа.”

Указот на Дариј

^22 Тогаш царот Дариј заповеда да бараат по летописните книги вавилонски, и најдоа во Екбатана, тврдина во Мидиската област, еден свиток во кој беше запишано: ^23 Во првата година на Кировото царување, цар Кир заповеда да се изгради домот Господов во Ерусалим, каде што принесуваат жртви на оган, што не се гасне. ^24 Висината на храмот – шеесет лакти, широчината – шеесет лакти, со три згради од делкан камен и со една од домашно дрво, а трошоците да паднат на домот на цар Кир; ^25 и свештените садови на Господовиот дом, златни и сребрени, што Навуходоносор ги изнел од ерусалимскиот дом и ги пренел во Вавилон, да се вратат во ерусалимскиот дом, за да се постават таму, каде што биле. ^26 Му заповеда исто така на Сисиниј, војводата на Сирија и Феникија, и на Сатравузан и другарите негови и на началниците што се поставени во Сирија и Феникија, да се држат настрана од тоа место и да ги остават Господовиот слуга Зоровавел, кнез јудејски, и старешините јудејски да го градат овој Господов дом на местото негово. ^27 Јас заповедав да се изѕида совршено и да се настојува, на вратените од пленство Јудејци да им се укажува помош, додека конечно не се заврши домот Господов, ^28 и од даноците на Келе-Сирија и Феникија да им се дава редовно на тие луѓе, преку кнезот Зоровавел, за жртви на Господ, за телци, овни и јагниња. ^29 Исто така постојано секоја година без приговор да се дава пченица, сол, вино и масло, колку што ќе одредат свештениците, што се во Ерусалим, да се троши секој ден; ^30 за да Му принесуваат на Севишниот Бог жртви за царот и децата негови и да се молат за животот нивни. ^31 Притоа да се разгласи дека, ако некој престапи или наруши нешто од напишаното, да се земе дрво од негова сопственост, и да биде обесен на него, а имотот негов да му припадне на царот. ^32 За тоа Господ, Чие име се повикува таму, да го погуби секој цар и народ, што ќе подаде рака да се попречи или да му се направи некакво зло на тој Господов дом во Ерусалим. ^33 Јас, цар Дариј, наредив да биде токму така.”

Завршување на изградбата храмот и негово осветување

7 Тогаш Сисиниј војводата на Келе-Сирија и на Феникија, и Сатравузан и другарите нивни, следејќи го заповеданото од царот Дариј, ^2 го надгледуваа изведувањето на светото дело со голема внимателност, помагајќи им на старешините и на свештеноначалниците јудејски. ^3 И светото дело напредуваше успешно, додека пророкуваа пророците Агеј и Захарија. ^4 И завршија сѐ по заповедта на Господ, Бог Израилев, и по волјата на персиските цареви Кир, Дариј и Артаксеркс. ^5 Се заврши светиот дом на дваесет и третиот ден на месецот Адар, во шестата година на царот Дариј. ^6 И синовите Израилеви, свештениците, левитите, и другите, кои подоцна се вратија од пленство, и им се придружија, постапија според она што беше напишано во Мојсеевата книга. ^7 И принесоа жртва за осветување на храмот Господов сто вола, двесте овни, четиристотини јагниња, ^8 дванаесет козли за гревовите на сиот Израил, според бројот на дванаесетте племиња Израилеви. ^9 А свештениците и левитите стоеја облечени во одежди според родовите за службата на Господ, Бог Израилев, согласно со Мојсеевата книга, а чуварите на вратите на секоја врата.

Празнување на Пасха и Бесквасници

^10 И потомците Израилеви кои се вратија од пленство направија Пасха, во четиринаесеттиот ден на првиот месец, откако се осветија заедно свештениците и левитите. ^11 А и сите синови од пленството, бидејќи беа осветени: сите левити се очистија заедно. ^12 Па заклаа пасхални јагниња за сите синови од пленството, за браќата свои, свештеници, и за себеси. ^13 И јадеа синовите Израилеви, вратени од пленство, сите што се одделија од гнасотиите на народите од онаа земја и Го побараа Господа. ^14 И Го празнуваа празникот Бесквасници седум дена, радувајќи се пред Господ, ^15 затоа што Тој го сврте кон нив срцето на асирскиот цар, за да ги поткрепи рацете нивни за службите на Господ, Бог Израилев.

Доаѓањето на Ездра во Ерусалим

8 По тие настани, во царувањето на персискиот цар Артаксеркс, дојде Ездра, син на Сераја, син на Азарија, син на Хелкија, син на Селум, ^2 син на Садок, син на Ахитув, син на Амарија, син на Озиј, син на Буки, син на Авишуа, син на Финеа, син на Елеазар, син на Арон првосвештеникот. ^3 Тој Ездра дојде од Вавилон како учен и опитен во законот Мојсеев, даден од Господ, Бог Израилев, ^4 и царот му направи чест, така што тој се здоби со благонаклоност кај него за сите свои молби. ^5 Со него дојдоа во Ерусалим и некои од синовите Израилеви, од свештениците и левитите, свештенопевците и чуварите на вратите и служителите при храмот, ^6 на седмата година од царувањето на Артаксеркс, во петтиот месец на истата седма година од царувањето; зашто, откако излегоа од Вавилон за време на новомесечието од првиот месец, тие стигнаа во Ерусалим, за време на новомесечието од петтиот месец, по успешното патување што Господ им го даде. ^7 А Ездра поседуваше големо знаење, така што ништо не пропушти од законот Господов и од заповедите, та да го научи сиот Израил на сите уредби и судови.

Царскиот указ на Артаксеркс

^8 Дојде и следнава писмена заповед, дадена од царот Артаксеркс на Ездра, свештеник и толкувач на Господовиот закон: ^9 „Царот Артаксеркс до Ездра, свештеник и толкувач на Господовиот закон, поздрав. ^10 Согласно со мојата милосрдна одлука, дадов наредба, според која оние што се во нашето царство од јудејскиот народ и свештениците и левитите и кои доброволно сакаат, можат да одат заедно со тебе во Ерусалим. ^11 Сите оние што имаат желба, нека се соберат и одат, зашто така одлучив јас и моите седум најблиски советници; ^12 нека видат, што се прави во Јудеја и Ерусалим согласно со законот Господов, ^13 и да Му однесат во Ерусалим дарови на Господ Израилев, што ги ветив јас и моите блиски, и секакво злато и сребро, што се наоѓа во земјата Вавилонска, за Господ во Ерусалим, заедно со даденото од народот за храмот на нивниот Господ Бог, Кој е во Ерусалим, ^14 и заедно со златото и среброто – за волови, овни, јагниња и за друго, што се однесува на тоа, ^15 за да се принесуваат жртви на Господ врз жртвеникот на нивниот Господ Бог во Ерусалим. ^16 И сѐ, што мислиш со браќата свои да направиш со тоа злато и сребро, направи го според волјата на твојот Бог. ^17 И свештените садови Господови, што ти се дадени тебе за употреба во храмот на твојот Бог во Ерусалим, постави ги пред Господ, твојот Бог. ^18 И друго, што ти е потребно за храмот на твојот Бог, давај од царската ризница. ^19 И ете, јас, цар Артаксеркс, заповедав на ризничарите во Сирија и Феникија, сѐ, што посака Ездра, свештеникот и читач на законот на Бога Севишниот, редовно да му се даваат – до сто таланти сребро; ^20 исто така и пченица до сто кори и вино – до сто мери. ^21 И сѐ друго по законот Божји грижливо да Му се принесува на Бога Севишниот, за да не падне гнев на царството, на царот и на синовите негови. ^22 И уште ви велам, да не се зема никаков данок или друга давачка од свештеници и левити, свештенопевци и чуварите на вратите, служители на храмот и писарите на тој храм, и никој да нема власт да им наложува нешто. ^23 А ти, Ездра, со мудроста Божја, постави ги за судии и за судители по цела Сирија и Феникија, оние што го знаат законот на твојот Бог, а кои не знаат, поучувај ги; ^24 и сите оние, што го газат законот на твојот Бог, или царскиот закон, бездруго нека бидат казнети – било со смрт, или со телесна казна, било со парична глоба, или со прогонување.” ^25 Тогаш учениот Ездра рече: „Благословен да е Господ, Бог на моите татковци, Кој ги стави овие мисли во срцето на царот да го прослави домот негов во Ерусалим. ^26 и Кој ми искажа почит пред царот и пред советниците и пред сите негови блиски и големци, ^27 така што јас се охрабрив со помошта на Господ, мојот Бог, и ги собрав мажите израилски, за да тргнат со мене.

Список на вратените од пленство

^28 А ова се началниците според родовите нивни и по старешинство, што тргнаа со мене од Вавилон за време на царувањето на цар Артаксеркс: ^29 од потомците на Финеас – Гершом; од потомците на Итамар – Гамил; од потомците на Давид – Хагуш, синот на Шеканија; ^30 од потомците на Парош – Захарија, и од него се запишаа сто и педесет мажи; ^31 од потомците на Панат-Моав – Елиаонија, синот на Зерахија, и со него двесте души. ^32 Од потомците на Затуј – Сехенија, синот на Јахазиел, и со него триста души; од потомците на Адин – Овед, синот на Јонатан, и со него двесте и педесет души; ^33 од потомците на Елам – Јешаија, синот на Готолија, и со него седумдесет души; ^34 од потомците на Шафат – Зераја, синот на Михаил, и со него седумдесет души; ^35 од потомците на Јоав – Авдија, синот на Исиил, и со него двесте и дванаесет души; ^36 од потомците на Вани – Шеломит, синот на Јосифија, и со него сто и шеесет души; ^37 од потомците на Бевај – Захарија, син на Бевај, и со него дваесет и осум души; ^38 од потомците на Азгад – Јоанан, синот на Акатан, и со него сто и десет души; ^39 од потомците на Адоникам тргнаа последни од нив; еве ги имињата нивни: Елифелет, Јеуил, и Шемаја, и со нив седумдесет души. ^40 од потомците на Бигвај – Утај, синот на Исталкур, и со него седумдесет души.

Свештеници и левити за служење во храмот

^41 Ги собрав кај реката, наречена Тера, каде што останавме три дена, и јас ги прегледав. ^42 И откако не најдов таму ниеден потомок од свештениците и левитите, ^43 испратив до Елеазар, Идуил, Маасмас, Елнатан, Мамеја, Шемаја, Јарив, Натан, Елнатан, Захарија и Мешулам, кои беа водачи и учени луѓе, ^44 и им реков да одат кај Идо, кој беше водич до местото, ^45 и им заповедав да му кажат на Додеј и на браќата негови и на оние, што беа на местото кај ризницата, да ни испратат свештеници за домот на Господ, нашиот Бог. ^46 И тие ни доведоа, со моќната рака на Господ, нашиот Бог, учени мажи од потомците на Мали – син на Левиј, син Израилев, односно Асевевија и синовите негови и браќата негови – вкупно осумнаесет мажи; ^47 Хашавија и Анун и неговиот брат Јешаја од потомците на Ананија, и синовите нивни – дваесет души; ^48 и од служителите на храмот, коишто ги беше дал Давид и началниците да им служат на левитите – двесте и дваесет служители, а сите нивни имиња се забележани на список. ^49 Таму за младите објавив пост пред Господ, Нашиот Бог, ^50 за да измолиме од Бога успешен пат за нас и за нашите сопатници, за децата наши и за добитокот. ^51 Сепак ми беше срам да барам од царот пешаци и коњаници и водачи за поголема безбедност од нивните непријатели; ^52 бидејќи му бевме рекле на ц��рот дека силата на нашиот Господ ќе биде со оние, што Го бараат за секој добронамерен успех. ^53 И така, ние пак Му се помоливме на Господ, нашиот Бог, и за сето тоа, и добивме од Него голема милост. ^54 Тогаш одделив од родоначалниците и свештениците дванаесет мажи, Шеревија и Хашавија, и со нив уште десет мажи од нивните браќа.

Подароци за храмот

^55 И го измерив пред нив среброто и златото и свештените садови од домот на нашиот Господ, што ги подари царот и советниците негови и големците и сите Израилци. ^56 Го измерив и им предадов сребро шестотини и педесет таланти, и садови сребрени – сто таланти, и злато – сто таланти, садови златни – дваесет, садови бакарни, од првокласен бакар, блескави како злато – дванаесет. ^57 И им реков: „И вие сте свети пред Господ, и овие садови се свети, како и златото и среброто, дадено по завет на Господ, Бог на татковците наши. ^58 Одржувајте ги и чувајте ги, додека да ги предадете на постарите свештеници и левитите и родоначалниците израилски во Ерусалим, во ризницата од домот на нашиот Бог. ^59 Свештениците и левитите го примија среброто, златото и садовите за Ерусалим и ги внесоа во храмот Господов. ^60 Тргнавме од брегот на реката Тера во дванаесеттиот ден на првиот месец, и одевме за Ерусалим под заштита на моќната рака на Господ. Тој нѐ чуваше и штитеше од секаков непријател, откако тргнавме, и сѐ додека стигнавме во Ерусалим. ^61 Тука, откако изминаа три дни, на четвртиот ден измереното сребро и злато беше предадено во домот на нашиот Господ на свештеникот Мелемот, синот на Уриј. ^62 Со него беше Елеазар, синот на Финес; со него беа исто така Јозавад, синот на Јешуа, и Моет, синот на Савони, левити; предадоа сѐ под број и мерка; целата мерка во истото време им беше запишана. ^63 Тогаш дојдените од пленство Му принесоа жртва на Бог Израилев, дванаесет вола за сите Израилци, деведесет и шест овни, седумдесет и две јагниња, и како жртва благодарница дванаесет јариња: сето тоа беше наменето за жртва на Господ; ^64 и им ги предадовме царските заповеди на управителите и началниците на Келе-Сирија и Феникија, и тие му оддадоа почит на народот и храмот Господов. ^65 Кога заврши тоа, дојдоа кај мене началниците и рекоа: ^66 „Народот израилски и началниците, и левитите не се држеа настрана од туѓинските народи на таа земја и од нивните нечистотии, од Хананците, Хетитите, Перизијците, Јевусејците, Моавците, Египќаните и Едомците; ^67 зашто стапија во сопружништво со ќерките нивни, та светото семе го смешаа со другоплемени народи на таа земја; водачите нивни и големците станаа соучесници во тоа беззаконие од самиот почеток.

Скрбта и молитвата на Ездра

^68 Штом го чув тоа, ја раскинав облеката своја и свештените одежди и ги кубев косите свои на главата и брадата, и седев загрижен и натажен. ^69 И додека тагував поради тоа беззаконие, се собраа кај мене сите, што беа поттикнати од словото на Господ, Бог Израилев, и јас седев нажален до принесувањето на вечерната жртва. ^70 Тогаш станав од моето место и со раскината облека и раскинати свештени одежди паднав на колена, и подадов раце кон Господ и реков: ^71 „Господи, се срамувам и се гнасам пред лицето Твое, ^72 зашто гревовите наши се издигнаа повисоко од нашите глави, и безумствата наши стигнаа до небото; ^73 уште од времињата на татковците наши и до денес ние сме во голем грев; ^74 и за гревовите наши и на татковците наши, ние со браќата свои, царевите свои и свештениците свои бевме фрлени под мечот на цареви од други земји, во пленство и грабеж со понижување сѐ до денес. ^75 Но сега каква голема милост ни направи Ти, Господи Боже, кога ни остави корен и име на местото каде што е Твојата светиња, ^76 кога ни откри светлина во домот на Господ, нашиот Бог, кога ни даде прехрана во текот на нашето робување! И додека бевме во ропство, Господ, нашиот Бог, не нѐ заборави, ^77 туку нѐ постави во благонаклоност кај персиските цареви, за да ни дадат прехрана ^78 и да го прослават храмот на нашиот Господ, та да биде подигнат опустошениот Сион и нам да ни биде дадена поткрепа во Јудеја и Ерусалим. ^79 А сега, што да кажеме, Господи, кога го имаме сето тоа? Ние ги погазивме Твоите заповеди, што ни ги даде преку раката на Твоите слуги – пророците, велејќи: ^80 „Земјата во која одите, за да ја наследите, е осквернета од гнасотиите на другоплемениците во таа земја, и тие ја наполнија со нечистотиите свои.” ^81 Затоа не ги давајте ќерките свои за синовите нивни, и не земајте ги нивните ќерки за синовите свои, ^82 и не барајте мир со нив за сето време, за да можете да се зацврстите и да ги вкусите благата на таа земја и да ја оставите во наследство на децата свои довека. ^83 И тоа што ни се случило станало поради нашите лоши работи и поради нашите големи гревови. Ти, Господи, ги олесни гревовите наши ^84 и ни даде таков корен; но ние одново почнавме да го газиме Твојот закон, смешувајќи се со нечистотиите на народите во таа земја. ^85 Дали ни се налути така, што си сакал да нѐ погубиш и да не оставиш ни корен, ни семе, ни име наше? ^86 Ти си справедлив, Господи Боже Израилев, зашто ние останавме корен и до денес! ^87 Но, ете, ние сме сега пред Тебе со беззаконијата свои, а со нив не би требало да стоиме пред Тебе.”

Ветување за очистување

^88 Додека Ездра се молеше, исповедуваше и плачеше, испружен на земјата пред храмот, се собра околу него од Ерусалим многу народ: мажи, жени и деца, и настана голем плач меѓу народот. ^89 Тогаш извика Шеканија, синот на Исиил, синот Јоилев, Израилец, и рече:„Ездра, ние згрешивме пред Господ: зедовме другоплемени жени од народите на оваа земја; и ете, сега е тука сиот Израил; ^90 да се заколнеме пред Господ дека ќе ги отфрлиме од нас другоплемените жени со децата нивни, според она како што ти е угодно тебе и на сите оние што му се покоруваат на Господовиот закон. ^91 Стани и изврши го тоа, зашто тоа е твоја работа, и ние со тебе ќе имаме сила да го издржиме тоа.” ^92 Тогаш Ездра стана и ги заколна постарите свештеници и левитите на сиот Израил дека ќе постапат така; и тие се заколнаа.

Совети за очистување на народот

9 Стана Ездра од дворот на храмот, и отиде во живеалиштето на Јоанан, синот на Елијашив, ^2 и, откако остана таму, не јадеше леб и не пиеше вода, бидејќи тагуваше поради големите беззаконија на народот. ^3 Тогаш беше разгласено по цела Јудеја и Ерусалим до сите оние што се вратија од пленство, да се соберат во Ерусалим; ^4 а сите оние, што не ќе се јават за два или три дена, со одлука на старешините – претседатели, ќе им биде одземен имотот, и тие самите ќе бидат исклучени од заедницата на поранешните пленици. ^5 И во рок од три дена се собраа во Ерусалим сите, што беа од племето на Јуда и Венијамин: тоа беше во деветиот месец, на дваесеттиот ден од тој месец. ^6 Сиот народ седеше во дворот на храмот, треперејќи од настанатата зима. ^7 Ездра стана и им рече: „Ете извршивте беззаконие и живеете со жени туѓинки, додавајќи уште гревови на Израил. ^8 Затоа воздајте сега исповед и слава кон Господ, Бог на татковците наши, ^9 извршете ја волјата Негова и одделете се од народите на таа земја и од другоплеменските жени!„ ^10 Тогаш целото множество извика и рече со висок глас: „Како што рече, така и ќе направиме. ^11 Но множеството е големо, а времето е зимно, и ние не сме во можност да стоиме на отворено небо; а таа работа за нас не е за еден ден, ниту за два дена, зашто многу сме згрешиле во тоа; ^12 затоа нека бидат поставени началници над множеството, и сите од нашите села, што имаат другоплеменски жени, да доаѓаат своевремено кај нив ^13 со старешините и судиите на секое место, додека не се одврати од нас Божјиот гнев поради таа работа.” ^14 Тоа задолжение го зедоа Јонатан, синот на Асаил, и Језија, синот на Тиква, а левитите Мешулам и Шабетај им помагаа. ^15 И вратените од пленство постапија според сето тоа. ^16 Свештеникот Ездра си избра главни родоначалници, сите по име, и тие се собраа на новомесечието на десеттиот месец, за да ја испитаат работата. ^17 Испитувањето на мажите, што држеа жени од други племиња, се заврши во новомесечието на првиот месец.

Незаконскиот бракови на некои свештеници и левити

^18 Меѓу свештениците кои беа доведени, се откри дека имале жени од други племиња: ^19 од потомците на Јешуа, синот на Јоседек, и од браќата негови – Масеја, Елеазар, Јарив и Јодан, ^20 Тие дадоа рака дека ќе ги напуштат жените свои, и дека ќе принесат овни за смилостивување поради гревот свој. ^21 Од потомците Имерови: Ананиј, Зевадија, Маасеја; Шемаја, Исиил и Азарија. ^22 Од потомците на Пашур – Елиоенај, Маасеја, Јишмаел, Натанаил, Окидил и Салта. ^23 А од левитите – Јозавад, Шимеј, Келаја, кој беше Калита, Петихија, Јуда и Јона. ^24 Од пејачите на храмот: Елијашив и Закур. ^25 Од чуварите на вратите – Селум и Телем. ^26 Од Израил, од потомците на Парош – Рамија, Изија, Малхија, Мијамин, Асевија и Ванеја. ^27 Од потомците Еламови: Матанија, Захарија, Језриил, Авди, Јеремот и Елија. ^28 Од потомците Замотови: Елијада, Елијашив, Отонија, Јеремот, Зават и Зердаја. ^29 Од потомците на Бевај: Јоанан, Ананија, Завај и Ематис. ^30 Од потомците на Мани: Олам, Мамух, Јадаја, Јашув, Шеал и Јеремот. ^31 Од потомците на Ади: Натиј, Мосија, Лакун, Наид, Матанија, Сестел, Валну и Манасија. ^32 Од потомците на Анан: Елиона, Асаја, Мелхија, Себаја и Симон Шосамеј. ^33 Од потомците на Хашум: Матенај, Матата, Завад, Елифелет, Манасиј и Шимеј. ^34 Од потомците на Вани: Еремија, Момдиј, Маир, Јоил, Мамдај, Вереја, Ванита, Каравасион, Мамнитанем, Елијашив, Бинци, Елијалиј, Шимеј, Шелемија, Нетанија. Од потомците на Езор: Шашај, Азарил, Азаил, Самат, Замри, Јосиф. ^35 Од потомците на Нула: Мазитија, Завад, Идо, Јоил и Ванеја. ^36 Сите тие беа оженети со жени од други племиња и ги напуштија заедно со децата.

Ездра го чита законот пред народот

^37 И во новомесечието на седмиот месец свештениците и левитите и Израилците, кои беа во Ерусалим и во неговата околина, и синовите Израилеви се населија по местата свои. ^38 И се собра на едно место сиот народ на плоштадот пред источната врата на храмот, ^39 и му рекоа на Ездра, свештеник и толкувач, да го донесе Мојсеевиот закон, даден од Господ, Бог Израилев. ^40 И првосвештеникот Ездра го изнесе Законот пред сиот народ, мажи и жени, и пред сите свештеници, за да го чујат Законот во новомесечието на седмиот месец, ^41 и тој им читаше на плоштадот пред вратите на храмот од утрината до пладне, пред мажите и жените и сиот народ го слушаше Законот. ^42 Свештеникот и толкувачот Ездра застана на подготвеното дрвено повисоко место; ^43 и покрај него стоеја оддесно: Мататија, Шема, Ананија, Азарија, Уриј, Езекија и Ваалсам; ^44 а од лево: Педаја, Мишаел, Малхија, Лотасув, Наварија и Захарија. ^45 Тогаш Ездра ја зеде Книгата на законот пред народот, седна свечено пред сите, ^46 и додека го објаснуваше Законот, сите стоеја; и Ездра Го благослови Господа, Севишниот Бог, Бог на небесните сили, Седржителот. ^47 И сиот народ возгласи: „Амин!” И, откако ги кренаа угоре рацете, сите паднаа ничкум и Му се поклонија на Господ. ^48 И левитите Јешуа, Аниут, Шеревија, Јадин, Јакув, Шабетај, Ходија, Мајана, Калита, Азарија, Јозавад, Ханан и Пелаја; исто така поучуваа во Законот Господов и го читаа пред народот Законот Господов, објаснувајќи го притоа прочитаното. ^49 Тогаш Атарат му кажа на Ездра, првосвештеник и толкувач, и на левитите, кои го поучуваа народот, и на сите: ^50 „Овој ден е свет пред Господ – и сите плачеа, кога го слушаа Законот – ^51 одете и јадете масно и пијте слатко и испратете им милостина на оние, што немаат, ^52 зашто овој ден е свет пред Господ; и за тоа не тагувајте, зашто Господ ќе ве прослави.” ^53 Исто така и левитите му говореа на сиот народ и му рекоа: „Овој ден е свет, не тагувајте!” ^54 Тогаш сите отидоа да јадат и да пијат, да се веселат, и да даваат милостина на сиромаси; и се веселеа многу; ^55 зашто беа восхитени од зборовите, со кои ги поучуваа на собирот.

ТРЕТА КНИГА ЕЗДРА

Вовед

Третата книга Ездра е откровение (или серија од виденија и откровенија), кое првобитно било напишано од непознат еврејски писател, на еврејски или на арамејски јазик. Оваа книга била преведена на грчки, а подоцна кон неа биле додадени вовед и додаток. Оригиналот и грчкиот превод исчезнале, па сега текстот е зачуван на латински јазик како Четврта книга Ездра, според кој е направен и преводот на црковнословенски. Во книгата се соопштуваат седумте виденија што ги имал Салатиил (кој е поистоветен со Ездра), а исто така се даваат одговори на прашањата поврзани за разни проблеми, како на пример за злото, страдањето, прогонството, крајот на светот, судот и новиот свет.

Родословот на пророкот Ездра

1 Втора книга на пророкот Ездра, синот на Сераја, син на Азарија, син на Хелкија, син на Селум, син на Садок, син на Ахитув, ^2 син на Ахија, син на Финеас, син Елиев, син на Амарија, син на Азарија, син на Мераимот, син на Арна, син на Озиј, син на Борит, син на Авишуа, син на Финеас, син на Елеазар,

Отфрлање на Израил

^3 син Аронов од Левиевото племе, кој беше во мидиската земја во време царувањето на персискиот цар Артаксеркс. ^4 Словото Господово дојде до мене: ^5 „Оди и кажи му ги на Мојот народ неговите лоши дела и на нивните синови беззаконијата, што ги направија против Мене, за да ги известат синовите од своите синови, ^6 зашто гревовите на нивните родители се намножија во нив: откако ме заборавија, тие почнаа да им принесуваат жртви на туѓи богови. ^7 Зар Јас не ги изведов од египетската земја, од домот на ропството? А тие Ме разгневија и советите Мои ги презреа. ^8 Острижи ја косата на твојата глава и фрли го сето зло врз нив, зашто тие, тој непокорен народ, законот Мој не го слушаа. ^9 До кога ќе ги поднесувам тие, на кои сум им направил толку многу добрини? ^10 Заради нив многу цареви соборив; го погубив фараонот со луѓето негови и со сета негова војска; ^11 пред нивното лице ги истребив сите незнабошци, на исток ги расеав народите од областите на Тир и Сидон и сите нивни непријатели ги уништив.” ^12 А ти речи им, вака вели Господ: ^13 „Јас сум Оној Кој ве преведов преку морето и по неговото дно ви направив ограден пат, Мојсеја ви го дадов за водач и Арона – за свештеник, ^14 ви дадов светлина во огнен столб и многу чуда направив меѓу вас, а вие ме заборавивте, вели Господ. ^15 Така вели Господ Седржителот: потполошките ви беа знак. Ви дадов борци за заштита, но вие и таму негодувавте; ^16 не се радувавте што заради Моето име загинаа вашите непријатели, туку дури и сега уште негодувате. ^17 Каде се оние добрини што ви ги направив? Зар во пустината, кога огладневте, не викавте кон Мене, ^18 велејќи: „Зошто нѐ доведе во оваа пустина? Зошто нѐ изведе за да нѐ погубиш? Подобро ќе беше да им слугуваме на Египќаните, отколку да изумреме во пустинава. ^19 Јас се смилував на вашите офкања, и ви дадов мана; и вие јадевте леб ангелски. ^20 Кога бевте жедни, нели го расеков каменот и не потекоа ли води во изобилие? Од жегата ве покривав со лисја од дрвјата. ^21 Ви разделив плодна земја; пред вас ги прогонив Хананците, Перизијците и Филистејците. Уште што да направам за вас?” ^22 Така вели Господ Седржителот:„Кога бевте во пустината, кај реката Мера, ожеднети го хулевте Моето име. ^23 Јас не испратив оган врз вас поради вашето богохулство, но ставив дрво во водата и ја направив реката слатка. ^24 Што да ти направам Јаков? Јудо, ти не сакаше да се покоруваш. Во други народи ќе се населам, ќе им го дадам Моето име, за да ги пазат Моите закони. ^25 Бидејќи вие Ме оставивте, и Јас ќе ве оставам; нема да ги помилувам оние што бараат милост од Мене. ^26 Кога Ме викате, нема да ве слушам, зашто со крв ги осквернивте вашите раце, а нозете ваши брзаат да извршуваат човекоубиство. ^27 Вие како да не Ме оставивте Мене, туку се оставивте себеси” , вели Господ. ^28 Така вели Господ Седржителот:„Нели ве молев, како таткото што ги моли своите синови и мајката своите ќерки и доилката – своите доенчиња, ^29 да бидете Мој народ, а Јас да ви бидам Татко? ^30 Ве собрав, како кокошката што ги собира своите пилиња под своите крилја. Што да ви направам сега? Ќе ве отфрлам од Моето лице. ^31 Кога ќе ми принесете принос, ќе го свртам Моето лице од вас, зашто ги отфрлив вашите празнични дни, новомесечијата и обрезанијата. ^32 Јас ви ги испратив Моите слуги – пророците; вие ги фативте, ги убивте и нивните тела ги раскинавте. Нивната крв од вас ќе ја барам” , вели Господ. ^33 Вака вели Господ Седржителот:„Домот ваш е пуст, ќе ве развејам како ветар што ја вее плевата, ^34 а синовите ваши нема да имаат потомство, затоа што ја презреа Мојата заповед; го правеа она што е зло пред Мене. ^35 Домовите ваши ќе им ги предадам на идните луѓе, кои, иако не Ме чуле, ќе поверуваат и, макар што не сум им покажувал знаци, ќе го извршуваат она што сум го заповедал, ^36 и кои, иако не ги виделе пророците, ќе си спомнат за своите беззаконија. ^37 Мојата благодат ви ја заветувам вам, на идните луѓе, чии деца не Ме виделе со своите телесни очи, но со духот свој, верувајќи во она што сум рекол, ќе празнуваат со веселба. ^38 И така, гледај, брате, каква слава! Погледни ги луѓето што доаѓаат од исток; ^39 ним ќе им ги дадам за водачи Авраам, Исак и Јаков, Осија и Амос, Михеј и Јоил, Авдиј и Јона, ^40 Наум и Авакум, Софонија и Агеј, Захарија и Малахија, наречен уште и ангел Господов.”

Најавување на подобра иднина за незнабошците

2 Вака вели Господ: „Јас го изведов овој народ од ропство, му дадов заповеди преку Моите слуги – пророците, кои народот Мој не сакаше да ги слуша и ги отфрли Моите совети. ^2 Мајката што ги родила им вели:‚Одете деца, зашто јас сум вдовица и напуштена. ^3 Јас ве одгледав со радост и ве отпуштив со плач и со тага, зашто згрешивте пред Господ, вашиот Бог и го извршивте она што е лошо пред Него. ^4 А сега што можам да направам за вас? Јас сум вдовица и напуштена; одете, деца, и барајте милост од Господ.‘ ^5 Оче, Тебе Те повикувам за сведок против мајката на синовите, кои не сакаа да го пазат Мојот завет; ^6 предај ги на засрамување, а мајката нивна – на распаѓање, за да исчезне нивниот род; ^7 нека се распрснат нивните имиња меѓу народите и да се избришат од земјата, зашто го презреа Мојот завет. ^8 Тешко тебе, Асире, затоа што сокриваш безбожници во себеси! Роде лукав, спомни си што направив со Содом и Гомора; ^9 нивната земја лежи во смолести мочуришта и во височинки од пепел. Така ќе постапам со оние што не Ме слушаат” , вели Господ Седржителот. ^10 Вака му вели Господ на Ездра: „Јави му на Мојот слуга дека Јас ќе им го дадам Ерусалимското царство, што му го ветив на Израилот, ^11 ќе примам од нив слава и ќе им ги дадам вечните живеалишта што сум ги направил за нив. ^12 Дрвото на животот ќе им биде маст со пријатна миризба; нема да бидат измачувани од тежок труд и нема да се изморуваат. ^13 Дојдете и примете; измолете за себе малку дни, за да не задоцните. Царството за вас веќе е готово; бидете бодри! ^14 Небо и земја, бидете сведоци за тоа, дека го уништив злото и направив добро. Жив сум Јас! вели Господ. ^15 Мајко, гушни ги своите синови; одгледувај ги со радост; како гулабица, закрепнувај ги нивните нозе, зашто Јас те избрав, вели Господ. ^16 Јас ќе ги кренам мртвите од нивните места и од нивните гробови ќе ги изведам, зашто името Свое го познав во Израилот. ^17 Не плаши се, мајко на синовите, зашто Јас те избрав, вели Господ. ^18 Јас ќе ти ги испратам на помош Моите слуги Исаија и Еремија, по чиј совет Јас ги осветив и ти подготвив дванаесет дрвја, оптоварени со различни плодови, ^19 а исто толку и извори, од кои тече мед и млеко и седум превисоки планини по кои растат ружи и кринови, преку кои со радост ќе ги исполнам синовите твои. ^20 Погрижи се за правата на вдовицата, дај правда на сиромав, помогни му на оној што е во неволја, заштити сирак, облечи необлечен, ^21 погрижи се за обесправен и немоќен, не подбивај се со хром, помогни му на оној што нема раце, а слепиот доведи го да ја види Мојата светлина, ^22 старец и момче запази меѓу твоите ѕидови; ^23 мртви, каде и да ги најдеш, откако ги приготвиш, предај ги во гроб, а Јас ќе ти го дадам првото место во Моето воскресение. ^24 Почивај и биди спокоен, народе Мој, зашто ќе дојде твоето спокојство. ^25 Добра доилко, дој ги добро твоите синови, закрепнувај ги нозете нивни. ^26 Од слугите што ти ги дадов, да не загине никој, зашто од тебе ќе ги барам. ^27 Не скрби се, зашто кога ќе дојде денот на скрб и тешкотија, другите ќе плачат и ќе се скрбат, а ти ќе бидеш весела и ќе имаш изобилство. ^28 Незнабошците ќе ти завидуваат, но ништо не ќе можат да направат против тебе, вели Господ. ^29 Моите раце ќе те покријат, та синовите твои да не го видат пеколот. ^30 Утешувај се, мајко, со твоите синови, зашто Јас ќе те спасам. ^31 Сеќавај се на твоите синови што спијат, зашто Јас ќе ги изведам од краиштата на земјата и ќе им покажам милост, бидејќи сум милостив,” вели Господ Седржителот. ^32 „Прегрни ги твоите деца додека дојдам и им направам милост, зашто Моите извори се изобилни и Мојата благодат никогаш не е скудна.”

Ездра на планината Синај

^33 Јас Ездра примив на гората Хорив заповед од Господ да појдам кај Израил. А кога дојдов кај нив, тие ме исфрлија и ја презреа заповедта на Господ. ^34 Затоа ви говорам вам, незнабошци, кои можете да слушате и да разбирате: очекувајте Го Пастирот ваш; Тој ќе ви даде вечен мир; близу е Оној, Кој ќе дојде на крајот на векот. ^35 Бидете готови за наградите од царството, зашто вечна светлина ќе ве огрее за вечни времиња. ^36 Бегајте од сенката на овој век; примете ја сладоста од вашата слава. Јас јавно сведочам за Спасителот мој. ^37 Примете го дарот што ви е даден и насладувајте се, благодарејќи Му на Оној Кој ве повикал во царството небесно. ^38 Станете и стојте и гледајте колкав е бројот на оние што се обележени за вечерата на Господ, ^39 кои, откако се преселија од сенката на овој век, примија од Господ светли облеки. ^40 Сионе, прими го бројот свој и заклучи ги твоите – оние што се облечени во бела облека и што го исполниле законот на Господ. ^41 Полн е бројот на твоите сакани синови; моли се за царството на Господ, за да се освети народот твој, кој е повикан уште од почетокот.

Ездра на планината Сион

^42 Јас, Ездра, на гората Сион видов големо множество, кое не можев да го пребројам; тие сите со песни Го прославуваа Господа. ^43 Меѓу нив беше високо момче, кое ги надминуваше сите; тој им ставаше венци на главата на секого од нив и со тоа уште повеќе се издигнуваше; јас бев потресен од она што го гледав. ^44 Тогаш го прашав ангелот: „Господаре мој, кои се овие?” ^45 Тој ми одговори и ми рече: „Овие се оние што го оставиле смртното тело и се облекле во бесмртно, оние што го исповедат името Божјо; сега ги овенчуваат и добиваат победнички палми.” ^46 Јас прашав: „А кое е она момче што им ги става венците и што им ги врачува палмите?” ^47 Тој ми одговори: „Синот Божји, Кого тие Го прославувале во овој живот.” И јас почнав да ги прославувам оние што стоеја цврсто за името на Господ. ^48 Тогаш ангелот ми рече: „Оди и јави му на мојот народ колку и какви чудесни дела на Господ Бог си видел.”

ПРВО ВИДЕНИЕ

Создавањето на првиот човек и неговото отпаѓање од Бога

3 Во триесеттата година по разурнувањето на градот, јас бев во Вавилон, и додека лежев смутен во постелата, ми доаѓаа мисли во срцето, ^2 затоа што го видов опустошувањето на Сион и богатството на оние што живеат во Вавилон. ^3 Духот мој се вознемири и со страв почнав да говорам кон Севишниот, ^4 па реков: „Владетеле, Господи, Ти во почетокот рече, кога Ти самиот ја основа земјата, и ѝ заповеда на земјата, ^5 да му даде на Адам смртно тело, кое беше, исто така, создание на Твоите раце; Ти вдахна во него дух за живот, и тој стана жив пред Тебе; ^6 Ти го воведе во рајот што го насади Твојата десница, пред земјата да роди плодови. ^7 Ти му заповеда да ја пази Твојата заповед, но тој ја наруши; Ти го осуди на смрт, него и неговиот пород. Од него произлегоа поколенија и племиња, народи и фиданки од нив, кои немаат број. ^8 Секој народ почна да прави што сака, да прави неразумни дела пред Тебе и да ги презира Твоите заповеди. ^9 По извесно време Ти испрати потоп врз жителите на земјата и ги истреби; ^10 И иста судбина ги снајде сите нив. Како што смртта го погоди Адам, така потопот ги погоди нив. ^11 Само еден од нив остави – Ное со неговите чеда; од него произлегоа сите праведници. ^12 Кога жителите на земјата почнаа да се размножуваат, се намножија многу синови, народи и поколенија, и пак почнаа да се предаваат на безбожност, повеќе од поранешните. ^13 Кога почнаа да прават беззаконија пред Тебе, Ти тогаш меѓу нив го избра човекот, чие име беше Авраам; ^14 него го возљуби и само нему му ја откри Твојата волја; ^15 со него склучи вечен завет и му рече дека никогаш нема да го оставиш семето негово. Му го даде синот Исак, и на Исак – синовите Јаков и Исав. ^16 Ти го избра Јаков, а Исав го отфрли, и Јаков се размножи прекумерно. ^17 Кога го изведе неговото семе од Египет и го доведе до гората Синај, ^18 тогаш ги преклони небесата, ја уреди земјата, ја растресе вселената, ги приведе бездните во трепет и целиот свет се вознемири. ^19 Твојата слава помина низ четири појави: оган, земјотрес, бурен ветар и мраз, за да му даде закон на семето Јаковово и усрдност на родот Израилев, ^20 но не им го одзеде нивното лукаво срце, та законот Твој да даде плод во нив. ^21 Со своето лукаво срце прв ја прекрши заповедта Адам и беше победен; така стана и со сите што произлегоа од него; ^22 во срцето на народот остана немоќта и законот со корен од злото; доброто отстапи, а злото остана. ^23 Измина многу време, се исполнија години и Ти си издигна слуга по име Давид; ^24 му заповеда да изгради град на Твое име и во него да Ти принесува темјан и жртви. ^25 Ова се извршуваше многу години, а подоцна жителите на градот згрешија; ^26 отстапија од сѐ, постапија така, како што постапи Адам и сите негови потомци; зашто и тие имаа лукаво срце. ^27 А Ти им го предаде Твојот град во рацете на Своите непријатели. ^28 Па зар подобро постапуваат жителите на Вавилон и затоа владеат со Сион? ^29 Кога дојдов овде, видов безредија што немаат број; во таа триесетта година од ропството душата моја гледа многу грешници и срцето мое се стопи. ^30 Видов како ги трпиш тие грешници, ги заштитуваш беззакониците; а Својот народ го погуби, непријателите, пак, Твои ги запази и за тоа никого не го извести. ^31 Навистина не можам да разберам како можел тој пат да се измени. Зар Вавилон постапува подобро од Сион? ^32 Дали Те познал некој друг народ, освен Израил? Кои племиња веруваа во Твоите завети, како што веруваше Јаков? ^33 И наградата нивна не е еднаква, ни трудот нивни донел плод; зашто јас одев меѓу народите и видов, дека живеат во изобилие, иако не си спомнуваат за Твоите заповеди. ^34 Измери ги на кантар нашите беззаконија и делата на сите што живеат на земјата, и Твоето име нема никаде да се најде, освен во Израил. ^35 Кога земните жители не грешеле пред Тебе? Или кој народ ги запазил Твоите заповеди? ^36 Меѓу нас ќе најдеш барем некои што ги пазат Твоите заповеди, а меѓу другите народи нема да најдеш.”

Смртните луѓе не можат да ги знаат Божјите патишта

4 Вака ми одговори испратениот ангел кај мене, по име Уриил. ^2 И рече: „Срцето твое отишло многу далеку од овој век, бидејќи настојуваш да го постигнеш патот на Севишниот.” ^3 Јас одговорив: „Така е, Господаре!” А тој ми рече: „Пратен сум да ти покажам три пата и да ти покажам три проблеми. ^4 Ако ми решиш еден од нив, тогаш јас ќе ти го покажам патот што сакаш да го видиш и ќе те научам од каде произлегло лукавото срце.” ^5 Тогаш јас му реков: „Говори, Господаре!” А тој ми рече: „Појди и измери ја тежината на огнот или измери го дувањето на ветерот или врати ми го денот што веќе изминал.” ^6 Јас одговорив: „Кој човек може да го направи тоа што го бараш од мене?” ^7 А тој ми рече: „Ако би те прашал колку живеалишта има во срцето на морето или колку извори има на почетокот од бездната, или колку жили има над небескиот свод и какви се пределите на рајот, ^8 ти можеби ќе ми одговориш: во бездната не сум слегувал, ниту во Адот, а и на небото никогаш не сум се искачил. ^9 А сега те прашав само за огнот, ветрот и денот што си ги преживеал, без што не можеш, а ти и на тоа не ми одговори.” ^10 Потоа ми рече: „Ти не можеш да го познаеш ни она што е твое и што било со тебе уште од твојата младост, ^11 како тогаш твојот сад би можел да го смести во себеси патот на Севишниот и во овој видлив расипан свет – да ја разбере расипаноста, која е видлива само за мене?” ^12 На тоа јас реков: „Подобро ќе беше сосема да нѐ немаше, отколку да живееме во беззаконија и да страдаме без да знаеме зошто страдаме.” ^13 А тој, одговарајќи ми рече: „Еве, јас отидов во честарот на едно поле и ги најдов дрвјата како се договараат. ^14 Тие рекоа: ајде да му објавиме војна на морето, за да отстапи од нас и таму да насадиме други горички. ^15 Исто така: и морските бранови имаа совет, тие рекоа: ајде да востанеме и да ги завладееме шумите во полето, за да придобиеме и таму друго место. ^16 Но планот на шумата се покажа залуден, зашто дојде огнот и таа изгоре. ^17 Така заврши и замислата на морските бранови, зашто песокот застана пред нив и ги задржа. ^18 А ти, ако им беше судија: кого ќе го оправдаше и кого ќе го обвинеше?” ^19 Јас одговорив: „Навистина нивните замисли биле попусти, затоа на шумата ѝ е дадена земјата, а и на морето му е дадено неговото место, за да ги разнесува своите бранови.” ^20 А тој ми одговори и рече: „Право просуди, а зошто вака не си просудуваш и за самиот себеси? ^21 Зашто, како земјата што ѝ е дадена на шумата, а морето што им е дадено на морските бранови, така и жителите на земјата можат да го разберат само она што е на земјата, а жителите на небото можат да го разберат она што е во небесните височини.”

Крајот на векот

^22 Јас одговорив и реков: „Ти се молам, Господи, нека ми биде даден ум, за да можам да разбирам. ^23 Не сакам да Те прашувам за она што е горе, туку за она што станува кај нас секој ден: зошто Израил им е предаден за подбивање на незнабошците? Зошто народот, кој го возљуби, е предаден на безбожни племиња, и зошто законот на нашите татковци е доведен до распаѓање, а напишаните наредби никаде ги нема? ^24 Низ овој живот минуваме како скакулци, животот наш поминува во страв и ужас и станавме недојстојни да ја наследиме Твојата милосрдност. ^25 Но што ќе направи Тој со Своето име, со кое се именуваме? Еве, тоа е она за кое прашав.” ^26 А тој ми одговори и рече: „Што повеќе прашуваш, се повеќе ќе се чудиш, зашто овој век брзо се приближува кон својот крај, ^27 и не може да го прими она што им е ветено на праведниците во идните времиња, зашто овој век е преполн со неправда и слабости. ^28 А за она што ме праша, ќе ти одговорам: злото е посеано, а уште не дошло времето за неговото искоренување. ^29 Зашто додека посеаното не биде искоренето и додека не се исчисти местото, на кое е посеано злото, нема да има место, на кое ќе биде посеано доброто. ^30 Бидејќи семето на злото е посеано во срцето на Адам уште од почетокот и колку многу зло роди тоа досега и ќе раѓа додека не дојде време за вршидба! ^31 Размисли колку лоши плодови роди зрното на лошото семе. ^32 Кога ќе бидат ожнеани безбројните негови класја, колку големо гумно ќе треба!” ^33 Јас го прашав: „А како и кога ќе биде тоа? И зошто нашите години се малку и зошто се полни со зло?” ^34 Тој ми одговори: „Не брзај да се издигнуваш погоре од Севишниот, зашто попусто брзаш да бидеш погоре од Него; ти одиш премногу далеку. ^35 Зар и душите на праведниците не прашуваат во своите затвори, велејќи: до кога ќе се надеваме вака? И кога ќе дојде плодот на жетвата – на нашата отплата?” ^36 На тоа ми одговори архангелот Еремиил, велејќи: „Кога ќе се исполни бројот на семињата во вас, зашто Севишниот го измерил овој век, ^37 со мерка ги измерил времињата и со број ги пресметал часовите; и нема ни да се поколеба ниту да се возбуди додека не се исполни одредената мерка.” ^38 А јас како одговор на ова му реков:„Владетеле Господи, но и сите ние сме исполнети со нечесност. ^39 И можеби поради нас не се исполнуваат житниците на праведниците и поради гревовите на оние што живеат на земјава.” ^40 Тој ми одговори и рече: „Појди и прашај бремена жена; можно ли е да го задржи плодот што е во неа по наполнувањето на деветтиот месец?” ^41 Јас одговорив: „Не може, Господи.” Тогаш Тој ми рече: „Слични на утробата се и живеалиштата на душите во Адот. ^42 Како што родилката брза да роди, за да се избави од родилните болки, така брзаат и тие – да го вратат она што им е дадено. ^43 Најнапред ќе ти биде покажано она што сакаш да го видиш.” ^44 А јас реков: „Ако сум придобил благодат во твоите очи, ако тоа е можно и ако сум способен за тоа, ^45 покажи ми го она што треба да дојде, дали е поголемо од она што изминало, како и она што било дали е поголемо од она што ќе биде? ^46 Она што изминало, знам какво е, а она што ќе дојде – за него не знам.” ^47 Тој ми рече: „Застани од мојата десна страна; значењето на ова ќе ти го објаснам со споредба.” ^48 Јас застанав и видов: ете, запалена печка минува пред мене, и кога пламенот измина, видов – остана дим. ^49 потоа пред мене помина облак, полн со вода, и од него се изли силен дожд; но откако поројниот дожд престана, останаа капки. ^50 Тогаш тој ми рече: „Размисли во себеси, како дождот што е нешто повеќе од капки, и огнот – нешто повеќе од дим, така и мерката на минатото зела надмоќност, па останале само капки и дим.”

Предзнаци на крајот

^51 Тогаш јас го замолив и му реков:„Мислиш ли дека ќе доживеам до тие дни и што ќе стане во тие денови?” ^52 А тој ми одговори и ми рече: „За знаците, за кои ме прашуваш, нешто можам да ти кажам, но не сум пратен да говорам со тебе за твојот живот, а и не знам.”

За луѓето многу вистини ќе останат тајна

5 „А што се однесува за знаците, ете, ќе настанат дни, кога многумина од жителите на земјата, кои многу знаат, ќе бидат грабнати, и патот на вистината ќе се сокрие и вселената ќе биде лишена од вера, ^2 и ќе се умножи неправдата, која сега ја гледаш и за која од порано си слушал. ^3 И земјата, која сега ја гледаш дека царува, ќе биде изложена на опустошување. ^4 Ако, пак, Севишниот ти даде да доживееш, ќе видиш дека веднаш по третата труба – среде ноќ ќе огрее сонце, а месечината – трипати преку денот; ^5 и од дрво крв ќе капе, камен ќе проговори и народите ќе се раздвижат. ^6 Тогаш ќе царува оној, кого жителите на земјата не го очекуваат, а птиците ќе прелетаат на други места. ^7 Содомското море ќе исфрли риби, ќе пушти глас ноќно време за мнозина непознат, но сите ќе го чујат гласот негов. ^8 На многу места ќе има немири, често ќе биде пуштан оган од небото; полските ѕверови ќе ги сменат местата свои и нечисти жени ќе раѓаат чудовишта. ^9 Слатките води ќе станат солени, сите пријатели ќе станат еден против друг; тогаш умот ќе се сокрие и разумот ќе се повлече во своето пребивалиште. ^10 Многумина ќе го бараат, но нема да го најдат; на земјата ќе се намножат неправдата и невоздржливоста. ^11 Една земја ќе ја прашува соседната: дали низ тебе поминала правдата, што човекот го прави праведен? И таа ќе ѝ одговори дека не поминала. ^12 Луѓето тогаш ќе се надеваат, и нема да го добијат она што го сакаат; ќе се трудат, но нивните патишта нема да се исправат. ^13 За овие знаци ми е дозволено да ти кажам, и, ако пак ме помолиш и поплачеш како сега, и ако постиш седум дни, ќе чуеш и повеќе од ова.” ^14 И јас се свестив, телото мое трепереше силно, душата моја изнемоштуваше, како да исчезнуваше. ^15 Но ангелот дојде кај мене, ми говореше, ме поддржуваше, ме закрепна и ме исправи на нозе. ^16 Втората ноќ кај мене дојде Фалтиил, народниот водач, и ме запраша:„Каде си бил и зошто ти е лицето нажалено? ^17 Зар не знаеш дека тебе ти е доверен Израил, во земјата на неговото прогонство? ^18 Затоа стани, и касни леб и не нѐ оставај, како пастирот што стадото свое не го остава – во рацете на лукави волци.” ^19 Тогаш му реков: „Оди си од мене и не приближувај се до мене.” И тој, кога го слушна тоа, си отиде од мене.

ВТОРО ВИДЕНИЕ

Молитвата на Ездра и одговорот на Уриил

^20 А јас, пак, постев седум дни, офкајќи и плачејќи, како што ми заповеда ангелот Уриил. ^21 По седум дни, помислите на моето срце пак ми беа многу тешки; ^22 но душата моја прими дух што може да разбира, и јас одново почнав да говорам пред Севишниот, ^23 и реков: „О, Владетеле Господи, од сите гори на земјата и од сите дрвја на неа, Ти ја избра само лозата; ^24 и од целиот земен круг – Ти ја избра само пештерата, а од сите цвеќиња во светот – Ти го избра само кринот; ^25 од сите морски бездни – Ти наполни само еден извор, а меѓу сите издигнати градови – само Сион го освети за Себе; ^26 од сите создадени птици – Ти ја наименува само гулабицата, и од сиот создаден добиток – Ти ја избра само овцата: ^27 меѓу сите многубројни народи, Ти придоби само еден народ и него го возљуби, нему му даде закон совршен. ^28 Но сега, Господи, зошто овој единствен народ го предаде на мнозина, зошто на еден корен накалеми други фиданки и Твојот единствен народ го расеја меѓу многу народи? ^29 Него го покорија оние, кои им се противеа на Твоите ветувања, и кои не веруваа во Твоите завети. ^30 И ако беше си го многу намразил, Твојот народ, нека беше тој казнет од Твојата рака.” ^31 Кога ги говорев овие зборови, кај мене беше испратен пак ангелот, што беше дошол кај мене претходната ноќ, ^32 и ми рече: „Чуј ме, јас ќе те научам; слушај ме – јас ќе ти кажам уште повеќе.” ^33 Јас му реков: „Говори, Господаре мој” , а тој ми рече: „Ти отиде со твојот љубопитен ум за Израил многу далеку; зар ти го сакаш повеќе отколку што го сака Оној, Кој го создал?” ^34 Јас му одговорив: „Не, Господаре мој, туку говорев од голема тага. Внатрешноста ме измачува секој час кога се измачувам да го разберам патот на Севишниот или да испитам барем еден дел од Неговиот суд.” ^35 Тој ми рече: „Тоа не можеш да го постигнеш.” – Јас го прашав: „А зошто не можам, Господаре мој? Подобро ќе беше ако не се родев и ако утробата на мојата мајка ми станеше гроб, отколку што го гледам измачувањето на Јаков и истоштувањето на израилскиот народ.” ^36 Тој ми рече: „Изброј го она што уште го нема, собери ми ги распрснатите капки и оживеј ги исушените цвеќиња. ^37 Отвори ги заклучените хранилишта, изведи ги ветровите – што се затворени во нив и покажи ми ја сликата на гласот, – и тогаш ќе ти го покажам да го видиш она што те мачи.” ^38 Јас одговорив: „Владетеле Господи, кој може тоа да го знае, освен Оној, Кој не живее со луѓето? ^39 А јас сум безумен, па како можам да говорам за она што ме праша?” ^40 Тогаш Тој ми рече: „Како што не можеш да направиш ништо од ова што е речено, така не можеш да ги знаеш Моите намери, ниту можеш да ги знаеш границите на Мојата љубов, која сум му ја ветил на Мојот народ.”

Предци и потомци

^41 Јас реков: „Но, ете, Господи, Ти си близок до оние што се доближуваат до крајот, а што ќе прават оние што биле пред мене, или ние и оние што ќе бидат по нас?” ^42 Тој ми рече: „Мојот суд Јас ќе го спроведам со венецот: како што нема задоцнување за последните, така нема побрзување за првите.” ^43 Јас одговорив и реков: „Зар Ти не би можел да ги соединиш во едно: и оние што се создадени порано, така и оние што се сега и кои ќе бидат, за да им го објавиш поскоро Твојот суд?” ^44 Тој ми одговори: „Творбата не може да оди побргу од својот Творец, како што овој век не може да ги опфати сите заедно во себе и оние што треба да бидат создадени.” ^45 А јас реков: „Како тогаш Ти ми рече мене, Твојот слуга, дека си му дал заедно живот на сѐ што е создадено, и создаденото го издржало тоа, па и сега оние што постат заедно би можеле тоа да го издржат.” ^46 Тој ми рече: „Прашај ја жената и речи ѝ: ако раѓаш десет деца, зошто ги раѓаш одвреме – навреме и замоли ја сите десет да ги роди одеднаш.” ^47 Јас пак му реков: „Тоа не е можно; тоа може да станува само одвреме – навреме.” ^48 Тогаш Тој ми рече: „И Јас ѝ дадов на земјината утроба способност да го произведува она што е посеано во неа одвреме – навреме. ^49 Како што детето не може да го прави она што можат старците, така и го поставив светот, кој е создаден од Мене.” ^50 Тогаш го запрашав и реков: „Штом веќе ми го откри патот, тогаш дозволи ми да Те прашам: мојата мајка, за која ми говореше, дали е уште млада или се приближува кон староста?” ^51 Ми одговори и рече: „За тоа прашај ја онаа што раѓа, и таа ќе ти одговори. ^52 Речи ѝ: зошто оние што се раѓаат сега не прилегаат на оние што се родени порано, и зошто се тие помали на раст од другите? ^53 Таа ќе ти одговори: едните ги родив во цветот на мојата младост, а другите се родени на старост, кога утробата моја почна да ја губи својата сила. ^54 Сега разбери: зошто сте вие помали на раст од оние што се родени пред вас; ^55 а оние што ќе се родат по вас, ќе бидат уште помали од вас; созданијата веќе остареа, младешката сила веќе им одминала.” ^56 И реков: „Ти се молам, Господи, ако сум придобил милост пред Твоите очи, кажи му на Твојот слуга: преку кого го посетуваш Твоето создание?”

Бог го создаде светот и сѐ што е во него

6 Тој ми рече: „Од почетокот на создавањето на земниот круг и пред да бидат установени границите на светот, пред да дувнат ветровите; ^2 пред да се чујат гласовите на громот, пред да болскотат секавиците, пред да се утврдат основите на рајот; ^3 пред да се појават убавите цвеќиња, пред да се утврдат подвижните сили, пред да се соберат безбројните ангелски војски; ^4 пред да се издигнат воздушните височини, пред да се одмерат размерите на небесниот свод, пред да се запалат огновите на Сион; ^5 пред да бидат истражувани годините, пред да бидат одделени оние што грешат сега и да бидат запазени оние што ја чувале верата како ризница, ^6 тогаш Јас помислив и сѐ создадов Самиот, а не преку друг; исто така од Мене ќе дојде и крајот, а не од некој друг.” ^7 Тогаш прашав: „Каква е поделбата на времето, и кога ќе биде крајот на она што е прво и почетокот на последното?” ^8 Ми одговори: „Од Авраама дури до Исака, кога од него се родија Јаков и Исав, кога раката на Јаков ја држела петата на Исав. ^9 Крајот на овој век е Исав, а почетокот на идниот е Јаков. ^10 Раката на човекот е неговиот почеток, а петата – неговиот крај. За друго, Ездра, не прашувај ме.”

Знаци за крајот

^11 Јас пак му одговорив и реков: „О, Господи Владетеле, ако сум придобил благодат пред Твоите очи, ^12 Ти се молам, покажи му го на Твојот слуга крајот на Твоите знаци, од кои ми покажа дел минатата ноќ.” ^13 Тој ми одговори и рече: „Стани на нозе и слушај го гласот, што ќе биде исполнет со шум, ^14 и ќе прилега на земјотрес, но местото, каде што стоиш, нема да се помести. ^15 Затоа, кога тој ќе говори, не вчудовидувај се; ќе говори за свршетокот, и ќе разберат основите на земјата. ^16 А бидејќи станува збор за нив, земјата ќе затрепери и ќе се расклати, зашто знае дека нивниот крај треба да се измени.” ^17 Кога го чув гласот, станав на нозе и слушнав и, ете, гласот говореше, а шумот беше како шум од многу води, ^18 и рече: „Еве, настануваат дни, кога Јас ќе почнам да се приближувам, за да ги посетам жителите на земјата; ^19 кога ќе почнам да барам од оние, кои преку својата неправда предизвикаа неправедно голема штета и кога ќе се исполни мерката на понижувањето на Сион. ^20 А кога ќе се одбележи векот, што ќе почне да изминува, еве ги знаците што ќе ги покажам: книгите ќе се отворат пред лицето на небескиот свод, и сите заедно ќе видат; ^21 и едногодишни деца ќе проговорат со своите гласови, а бремени жени ќе раѓаат тримесечни и четиримесечни недоносенчиња, кои ќе останат живи и ќе зајакнат; ^22 посеани ниви одеднаш ќе се покажат како непосеани и полни житници ќе бидат одеднаш празни; ^23 потоа силно ќе затруби труба, и кога ќе ја чујат, сите веднаш ќе се уплашат. ^24 Тогаш пријатели ќе се вооружат против пријатели како непријатели; страв ќе ја опфати земјата заедно со нејзините жители, а жилите на сите извори ќе секнат и нема да течат. ^25 Секој, кој по сето ова, што ти го претскажувам, ќе остане жив, ќе се спаси и ќе го види Моето спасение и крајот на вашиот век. ^26 И ќе видат избраните луѓе, кои не доживеале смрт од своето раѓање; ќе се измени срцето на живите и ќе се претвори во друго чувство, ^27 зашто злото ќе се уништи и лукавството ќе исчезне; ^28 верата ќе расцути, расипаноста ќе биде победена; ќе се појави вистината, која толку време остануваше без плод.” ^29 Кога Тој говореше, јас го погледнав Оној, пред Кого стоев. ^30 А Тој ми рече: „Јас дојдов да ти го покажам времето на следната ноќ. ^31 И така, ако се помолиш пак и ако постиш уште седум дена, повеќе ќе ти кажам од денот кога те чув. ^32 Севишниот го слушна твојот глас; Силниот го виде твоето правилно дејствување, ја виде чистотата што си ја пазел од својата младост. ^33 Затоа ме испрати да ти го кажам сево ова и да ти речам: надевај се и не плаши се; ^34 не брзај со првите времиња да мислиш за она што е суетно, за да не ти биде судено со таква брзина за последните времиња.”

ТРЕТО ВИДЕНИЕ

Зошто страда Божјиот народ

^35 Потоа јас пак со солзи се молев и пак постев седум дена, за да ги завршам трите седмици, кои ми беа заповедани. ^36 А во осмата ноќ моето срце одново се вознемири, и јас почнав да говорам пред Севишниот, ^37 зашто духот силно се возбуди и душата моја се измачуваше. ^38 Тогаш реков: „Господи, уште во почетокот на создавањето Ти говореше; во првиот ден Ти рече: нека биде небо и Твојот збор стана дело совршено. ^39 Тогаш се издигнуваше Духот, а темнината опфаќаше сѐ наоколу и тишина, немаше уште звук на човечки глас. ^40 Тогаш Ти заповеда од Твоите сокровишта да излезе изобилната светлина, за да го покаже Твоето дело. ^41 Во вториот ден го создаде воздухот и небескиот свод и заповеда водата да се оддели и да има прегради меѓу водите, така што еден дел од нив да се издигне угоре, а другиот да остане долу. ^42 Во третиот ден Ти заповеда водите да се соберат во еден седми дел од земјата, а шесте делови ги исуши, за да служат пред Тебе за сеење и обработување. ^43 Твојот збор излегуваше и веднаш се појавуваше дело; ^44 одеднаш се појавија безбројно множество плодови и разновидни, пријатни за вкусот, цвеќиња, непроменливи во својот вид, со неизречиво пријатен мирис; сето тоа беше создадено во третиот ден. ^45 Во четвртиот ден Ти заповеда да се појави светлината на сонцето и на месечината и распоредот на ѕвездите. ^46 И им заповеда да му служат на човекот, кој требаше да биде содаден. ^47 Во петтиот ден Ти му рече на седмиот дел, каде што беше собрана водата, да произведе животни, птици што летаат и риби, што беше и извршено. ^48 Немата и бездушна вода, на знак од Бога, произведе животни, за да ги кажуваат сите родови Твоите чудесни дела. ^49 Тогаш ти запази две животни: едното се нарекуваше Енох, а второто – Левијатан ^50 Ти го оддели едно од друго, бидејќи седмиот дел, каде што беше собрана водата, не можеше да ги собере заедно. ^51 На Енох му го даде едниот дел од земјата и го запази, за да им служи за храна на оние, на кои Ти сакаш и кога сакаш. ^52 а на Левијатан му го даде седмиот дел од водата и го запази, за да им служи за храна на оние, на кои Ти сакаш и кога сакаш. ^53 А по шестиот ден Ти ѝ заповеда на земјата да произведе пред Тебе добиток, ѕверови и влекачи; ^54 а потоа го создаде Адам, кого го постави за господар на сите Твои созданија, од кого произлегуваме сите ние и народот, кој Ти го избра. ^55 Господи, сето ова го реков пред Тебе, зашто Ти си го создал овој свет за нас. ^56 А за другите народи, кои произлегоа од Адам, Ти рече дека се ништо, дека се слични на плуканка и дека сето нивно множество Ти си го споредил со капки што капат од сад. ^57 А сега, Господи, ете, тие народи, за кои Ти рече дека се ништо, управуваат со нас и нѐ проголтуваат. ^58 А ние, Твојот народ, кого го нарече Свој првенец, Свој единороден и возљубен, сме предадени во нивните раце. ^59 Ако овој свет е создаден заради нас, тогаш зошто не добиваме наследство во светов? И до кога ќе биде ова?”

Бог ни приготви рај, а ние одиме по лоши патишта

7 Кога ги изговорив овие зборови, кај мене беше испратен ангелот, кој беше праќан кај мене минатите ноќи, ^2 и ми рече: „Стани, Ездра, и слушај ги зборовите што дојдов да ти ги кажам.” ^3 Јас реков: „Говори, Господаре мој!” А тој ми рече: „Морето е поставено во просторно место, за да биде неизмерно и длабоко; ^4 но влезот во него се наоѓа во тесно место, така што прилега на реки. ^5 Оној што ќе посака да влезе во морето и да го види, или да владее над него, ако не помине низ тесното, како може да стигне до широкото? ^6 Има и други споредби: градот е изграден и расположен во рамнина и полн е со секакви богатства; ^7 но влезот во него е тесен и е поставен на стрмнина, така што оддесно има оган а одлево – длабока вода. ^8 Меѓу нив, односно меѓу огнот и водата, има само една патека, на која може да се смести само човечко стапало. ^9 Ако тој град му се даде за наследство на човекот, како тој може да го добие тоа наследство, ако никогаш не помине преку опасноста, која се наоѓа на тој пат?” ^10 Јас реков: „Така е, Господи!” А Тој ми рече: „Таков е и делот на Израил. ^11 За нив Јас го создадов светот; но кога Адам ги наруши Моите наредби, беше наредено да застане она што беше извршено. ^12 И станаа влезовите на овој свет тесни, болни, мачни, мали, лукави, полни со неволји и бараа многу труд. ^13 А влезовите во идниот век се широки, безопасни и принесуваат плодови на бесмртност. ^14 И така, ако оние што влегуваат, кои живеат, не влезат низ таа теснотија и неволја, тие нема да го добијат она што е приготвено. ^15 Но, зошто се вознемируваш кога си гниежлив и зошто се возбудуваш – кога си смртен? ^16 Зошто во твоето срце не ја примиш иднината, туку ја примаш сегашноста?” ^17 Јас одговорив и реков: „Владетеле, Господи, ете, Ти одреди во Твојот закон дека праведниците ќе го наследат тоа и дека грешниците – ќе загинат. ^18 Затоа праведниците ќе можат да поднесат теснотија, надевајќи се дека ќе бидат на широко, а оние што живеат богопротивно, и откако ќе претрпат теснотија, нема да видат широчина.” ^19 Тој ми рече: „Нема повисок судија од Бога, никој не разбира повеќе од Севишниот. ^20 Многумина загинуваат во овој живот затоа што не го примаат Законот Божји што им е предложен. ^21 Зашто Бог строго им заповеда на оние што доаѓаат, та кога ќе дојдат – што треба да прават, за да бидат живи; што треба да пазат, за да не бидат казнети. ^22 А тие не послушаа и Му се спротивставија, суетна мисла утврдија во себеси; ^23 се повлекоа по гревовни измами; рекоа за Севишниот дека Го нема и не ги познаа Неговите патишта; ^24 законот Негов го презреа, ги отфрлија Неговите ветувања, немаа вера во Неговите обредни наредби, не ги вршеа Неговите дела. ^25 Ете, затоа, Ездра, за празните – празно, а за полните – полно.

Месијанското царство и последниот суд

^26 Еве, ќе дојде време кога ќе се јават знаците, што ти ги претскажав и ќе се јави невестата, а со појавувањето свое ќе се покаже, зашто сега е сокриена во земјата. ^27 И секој, кој се избави од наброените понапред зла, самиот ќе ги види Моите чудеса. ^28 Зашто ќе се открие Мојот син Исус заедно со оние што се со Него и другите ќе се насладуваат четиристотини години. ^29 И по сите тие години ќе умре Мојот Син Христос и сите луѓе што дишат. ^30 И ќе се врати светот во првобитниот молк седум дена, како што беше понапред, така што никој нема да остане. ^31 А по седумте дена ќе се разбуди заспаниот свет и лошите ќе умрат. ^32 Земјата ќе ги предаде оние што спијат во неа, и правот – оние кои тивко престојувале во него, а сокровишниците ќе ги предадат душите што им се доверени. ^33 Ќе се открие Севишниот од судскиот престол; ќе изминат страдањата и ќе се исцрпи долготрпеливоста. ^34 Само еден суд ќе остане: вистината ќе застане, верата ќе закрепне. ^35 Потоа ќе дојде делото на отплатата, ќе се открие наградата, ќе се разбуди правдата, ќе престане владеењето на неправдата.” ^36 Јас реков: „Авраам прв се молеше за содомците; Мојсеј – за татковците, кои беа згрешиле во пустината; ^37 по него Исус – за Израил во деновите на Ахана; ^38 Самоил и Давид – за погубените, а Соломон – за оние што дојдоа за осветувањето; ^39 Илија – за оние што добија дожд и за мртвиот, за да оживее; ^40 Езекија – за народот во времето на Сенахирим, и мнозина – за многумина. ^41 И така, ако тогаш, кога пропаста се беше засилила и кога се беше намножила неправдата, праведните се молеа – за нечесните, зошто тоа да не биде и сега?” ^42 А Тој ми одговори и рече: „Сегашниот век не е крајот; во него често пребива слава, затоа се молеле за немоќните. ^43 А судниот ден ќе биде крајот на тоа време и почеток на идното време на бесмртноста, кога ќе си замине распаѓањето, ^44 ќе биде срушена невоздржливоста, ќе се откине неверието, ќе се издигне правдата и ќе болсне вистината.

Само малкумина ќе бидат спасени

^45 Тогаш никој не ќе може да го избави загинатиот, ниту ќе може да го погуби оној што победил.” ^46 Јас одговорив и реков: „Еве го мојот прв и последен збор: ќе беше подобро ако на Адам не му беше дадена земјата или, откако му беше веќе дадена, да беше задржан за да не згреши. ^47 Каква е ползата за човек, кој во сегашниот век живее со скрб, а кога ќе умре – да го чекаат казни? ^48 О, Адаме, што направи ти? Ти кога згреши, не падна само ти, туку паднавме и ние што произлегуваме од тебе. ^49 Каква е ползата за нас од тоа што ни е ветено време бесмртно, кога извршуваме смртни дела? ^50 Иако нам ни е претскажана вечна надеж, ние никаквите – сме создадени суетни. ^51 Иако нам ни беа приготвени добри и мирни живеалишта, ние живеевме лошо; ^52 Иако за нас беше однапред подготвена славата на Севишниот, за да ги покрие оние што живееле кротко, ние одевме по лоши патишта. ^53 Ќе се покаже рајот, каде што пребива негнилежен плод, и каде има спокој и исцелување; ^54 но ние нема да влеземе во него, зашто ќе живееме по неблагодарни места. ^55 Лицата на оние, кои имаа воздржливост, ќе болснат посветло од ѕвездите, а нашите лица се поцрни од темнината. ^56 Ние во нашиот живот, кога вршевме беззаконија, не помислувавме, дека по смртта ќе страдаме.” ^57 Тој ми одговори и рече: „Тоа е помислата за борбата што треба да ја води човекот, кој е роден на земјата, ^58 та ако биде победен, да го претрпи она што го кажа ти, ако пак, победи – да го добие она за што говорам Јас. ^59 Тоа е оној живот, за кој Мојсеј, кога беше жив, му рече на народот, велејќи: избери си живот, за да живееш. ^60 Но не му поверуваа ни нему, ниту на пророците по него, ниту Ми веруваат Мене, Кој им зборував, ^61 дека нема да има жалење за нивното загинување, како што ќе има радост за оние, за кои е приготвено спасението.” ^62 Јас одговорив и реков: „Знам, Господи, дека Севишниот се нарекува милосрден, зашто ќе ги помилува оние што уште не дошле на светов; ^63 дека е милостив спрема оние што живеат според Неговиот закон. ^64 Тој е долготрпелив, зашто покажа долготрпеливост спрема оние што згрешија, како спрема Свои созданија. ^65 Тој е штедар дарител и дава според потребите. ^66 Тој е многумилостив, зашто ги зголемува Своите милости кон оние што живееле, што живеат сега и што ќе живеат во иднина. ^67 Бидејќи, ако Тој не ги зголемуваше Своите милости, светот не би можел да продолжи да живее со оние што живеат во него. ^68 Тој дава дарови, зашто, ако не даруваше според Својата добрина, за да можат оние што направиле гревови да се олеснат од своите беззаконија, не би можел да остане жив ни еден десетилјаден дел од луѓето. ^69 Иако Тој како судија, ако не им опростуваше на оние, кои се создадени преку Неговиот збор и не истребеше многу од престапите, ^70 можеби од безбројното множество, ќе останеа само сосема малкумина.”

Бог ги спасува луѓето само по Својата милост

8 Тој ми одговори и рече: „Севишниот го создаде овој свет за многумина, а идниот – за малкумина. ^2 Ќе ти кажам, Ездра, една споредба. Како што земјата, ако ја запрашаш, ќе ти каже дека дава голема количина од која прават глинени садови, а малку прав, од кој се излива златото, така се и делата на овој свет. ^3 Многумина се создадени, но малкумина ќе се спасат.”

Ездра се моли за својот народ

^4 Јас одговорив и реков: „Душо, касни ја смислата и проголтај ја мудроста, ^5 зашто ти вети дека ќе слушаш и посака да пророкуваш, а времето ти е дадено само да живееш. ^6 О, Господи, нема ли да ми дозволиш мене, на Твојот слуга, да се помолам пред Тебе да му дадеш на нашето срце семе, и на разумот наш очистување, за да даде плод, од кој би можел да живее секој распадлив, што ќе го носи името човек? ^7 Ти си еден, а ние сме единственото создание на Твоите раце, како Ти што рече. ^8 Но, како сега во мајчината утроба се образува телото, а Ти му ги даваш членовите? Како се запазува Твоето створение во огнот и во водата, и како, Твоето создание ја трпи девет месеци Твојата творба во себеси, зашто е создадена во неа? ^9 И она што пази, и она што е пазено, се запазуваат и едното и другото, а утробата на мајката истовремено го враќа запазеното, кое израснало во неа. ^10 Ти си заповедал од самите делови, односно од градите, да се дава млеко – плод од градите. ^11 До извесно време да се храни создаденото, а потоа го предаваш на Твојата милосрдност. ^12 Ти си го воспитал со Твојата правда, си го научил на Твојот закон и со Твојот разум си го поучил, ^13 и ќе го умртвиш како Свое создание, и пак како Свое дело ќе го оживееш. ^14 Ако Ти го погубиш создаденото со таква грижа, по Твоја заповед лесно е да се уреди: она што било создадено – да се запази. ^15 И сега, Господи, ќе кажам: за секој човек Ти знаеш повеќе; но ќе кажам за Твојот народ, за кој страдам, ^16 за Твоето наследство, за кое пролевам солзи, за Израил, за кој жалам, за Јаков, за кого боледувам. ^17 Ќе почнам да се молам пред Тебе за себеси и за нив, зашто го гледам нашето паѓање во грев, во кое паднавме ние што живееме на земјата. ^18 Но јас чув дека набргу ќе дојде Судијата. ^19 Затоа чуј го мојот глас, послушај ги моите зборови; јас ќе говорам пред Тебе. Почетокот на зборовите на Ездра пред да биде земен. ^20 Јас реков: „Господи, Ти Кој живееш вечно, Чии очи се управени кон највисокото и небесното. ^21 Чиј престол е непроценлив и Чија слава е недостижна, пред Кого со трепет стојат ангелските воинства, кои Ти служат и како ветар и како оган, чиј збор е вистински и Чиј говор е неизменлив, ^22 Чија повелба е силна и Чие владеење – страшно. Чиј поглед ги пресушува бездните и Чиј гнев растопува гори и Чија вистина живее вечно, – ^23 чуј ја молитвата на Твојот слуга, послушај ја молбата на Твоето создание! ^24 Додека сум жив, ќе говорам, додека разбирам – ќе одговарам, не загледувај се во гревовите на Твојот народ, туку во оние што вистински Ти служат! ^25 Не гледај ги со внимание безбожните дела на незнабошците, туку на оние, кои ги запазија Твоите завети и во неволји! ^26 Не мисли за оние, кои лажливо постапуваат пред Тебе, а спомни си за оние, кои, по Твоја волја, познаа што е страв. ^27 не погубувај ги оние, што живееле животински, а погледни кон оние, кои учеа јасно за Твојот закон. ^28 Не гневи се против оние, кои се познати дека се полоши од ѕверови, ^29 а возљуби ги оние, кои секогаш се надеваат во Твојата правда и слава. ^30 Зашто ние и нашите татковци од такви болести страдаме; ^31 а Ти, заради нас грешните, милосрден ќе се наречеш. ^32 Ако посакаш да нѐ помилуваш, ќе се наречеш милосрден, зашто ние немаме праведни дела. ^33 А праведните, кои придобиле многу дела, по своите дела ќе добијат награда. ^34 Што е човекот, за да се гневиш на него, и овој расипан род, за да се огорчуваш од него толку? ^35 Навистина, нема никој меѓу родените, а да не постапил нечестиво; нема ниеден од оние што веруваат во Тебе, а да не згрешил. ^36 Господи, токму во тоа ќе се пројави Твојата правда и Твојата добрина, кога ќе ги помилуваш оние што немаат вистински добри дела.” ^37 Тој ми одговори и ми рече: „Ти кажа нешто справедливо, па, според тоа како што рече, така и ќе биде. ^38 Зашто Јас не мислам за делата на оние созданија, кои згрешиле пред смртта, пред судот, пред загинувањето; ^39 туку им се радувам на подвизите од праведниците, си спомнувам како странствувале, како се спасувале и се труделе да заслужат награда. ^40 Како што реков Јас, така е. ^41 Како што земјоделецот сее во земјата многу семиња и сади многу растенија и не сѐ што е посеано, се запазува по извесно време, и не сѐ што е насадено, фаќа корен, така исто, и не сите што се посеани во овој век – ќе се спасат.” ^42 Јас одговорив и реков: „Господи, ако сум придобил благодат ќе говорам. ^43 Како што семето на земјоделецот, ако не изникне, или навреме не го прими Твојот дожд, или се расипе од многу дожд, па загине, ^44 така е и со човекот, создаден од Твоите раце; Ти се нарекуваш негова праслика, затоа што си подобен на него; Ти си создал за него сѐ, за него што Ти го спореди со семето на земјоделецот. ^45 Не гневи се против нас, но поштеди го Твојот народ и смилувај се на Твоето наследство, зашто си милосрден спрема Своето создание.” ^46 Тој ми одговори и рече: „Сегашното е за сегашните, а идното е за идните. ^47 Ти недостасува многу, за да можеш да го сакаш Моето создание повеќе од Мене, иако често сум се доближувал до тебе, и никогаш – до неправедните. ^48 Но и по тоа ти си прекрасен пред Севишниот, ^49 затоа што си се смирил, како што ти прилега и не си мислел на себеси така, за да те слават меѓу праведниците. ^50 Многу и тешки неволји ќе ги постигнат во последно време оние што го наследуваат овој свет, зашто се однесуваат многу горделиво. ^51 А ти грижи се за себеси и барај слава за оние што се слични на тебе; ^52 зашто за вас е отворен рајот, насадено е дрвото на животот, предназначено е идното време, изобилството е подготвено, градот е изграден, живеалиштата се приготвени – совршената добрина и совршената мудрост. ^53 Коренот на злото е запечатен за вас, немоќта и гниењето се сокриени од вас, и расипаноста бега во адот, за да биде заборавена. ^54 Изминаа болестите и на крајот се покажа тајната на бесмртноста. ^55 Не труди се повеќе и не испитувај колкаво е множеството на оние што загинуваат. ^56 Зашто, откако добија слобода, тие го презреа Севишниот, законот Негов го занемарија и ги оставија Неговите патишта, ^57 а и Неговите праведници ги згазија, ^58 и во срцето свое си велеа: нема Бог, иако знаеја дека се смртни. ^59 Како вас што ве очекува она, за кое пред малку се кажа, така и нив ги чека – жед и маки, кои се приготвени. Бог не сакаше да го погуби човекот, ^60 но и самите созданија Го осквернија името на Оној, Кој ги создал, и се покажаа неблагодарни кон Оној, што им приготвил живот. ^61 Затоа судот Мој сега наближува; ^62 ова не сум им го открил на сите, а само на малкумина, слични на тебе.” Јас одговорив и реков: ^63 „Господи, ете, сега Ти ми покажа многу знаци, што ќе почнеш да ги правиш при крајот, но не ми кажа – кога.”

Има знаци и сили, за времето кога Сесилниот ќе го посети светот

9 Тој ми одговори и рече: „Кога го мериш времето, мери го во себеси, и кога ќе видиш изминал еден дел од веќе посочените знаци, ^2 тогаш ќе разбереш дека е тоа точно времето кога Севишниот ќе почне да ги посетува Своите созданија од Неговиот свет. ^3 Кога во светот ќе се појават земјотреси, бунтови кај народите, ^4 тогаш ќе разбереш дека за тоа говорел Севишниот уште во деновите пред тебе, во почетокот. ^5 Како сѐ, што е создадено во светот, има свој почеток и крај, така и свршетокот бива јавен, ^6 така и времињата на Севишниот имаат почеток, кој се открива преку чудеса и сили, и крај, кој се појавува преку дејства и знаци. ^7 Секој, што ќе се спаси и успее преку своите дела и верата, во која верувате, да избегне од горе споменатите зла, ^8 ќе остане и ќе го види спасението од Мене во Мојата земја и во Моите предели, кои сум ги осветил уште пред вековите. ^9 Тогаш ќе зажалат оние, кои отстапиле сега од Моите патишта и оние што ги отфрлиле со презир; тие ќе бидат во маки. ^10 Оние, кои во животот добиваат добрини, а не Ме познаа, ^11 го пренебрегнуваа Мојот закон, не го разбраа, туку го презреа, кои беа уште слободни и кога им беше уште отворено место за покајание, ^12 тие ќе Ме познаат по својата смрт, во маките. ^13 Тие не беа повеќе љубопитни за тоа како ќе се спасат непобожните, туку испитуваа како и кога ќе се спасат праведните, на кои им припаѓа и заради кои постои светот.” ^14 Јас одговорив и реков: ^15 „Понапред говорев, а и сега кажувам, и потоа ќе говорам, дека оние што ќе загинат, се повеќе од оние што ќе се спасат – како бранот што е повеќе од капка.” ^16 Тој ми одговори и рече: ^17 „Каква е нивата, такво е и семето; какви се цвеќињата, такви се и шарките; каков е работникот, таква му е и работата; каков е земјоделецот, такво е и обработувањето; зашто тогаш беше времето на векот. ^18 Кога го приготвував светот, пред да биде живеалиште на оние што сега живеат во него, тогаш никој не Ми се противстави. ^19 А сега, кога овој свет беше создаден, обичаите на создадените се расипаа при богата жетва и неиспитан закон. ^20 Јас го разгледав светот: и, ете, се покажа опасност од замисли, кои се појавија во него. ^21 Го видов и го поштедив; запазив за Себеси едно зрно од гроздот и еден од многуте садови. ^22 Нека загине множеството што се родило попусто; нека се запазат Моето зрно и Мојот сад, кои ги одгледав со голем труд. ^23 А ти, кога изминат другите седум дена, но без да постиш во тоа време, ^24 и кога ќе излезеш во расцутеното поле, каде што нема изградено куќа, па почнеш да се храниш само со полски цвеќиња, без да јадеш месо, нити да пиеш вино, туку само со цвеќињата, ^25 моли Му се непрестајно на Севишниот, и Јас ќе дојдам и ќе ти говорам.”

ЧЕТВРТО ВИДЕНИЕ

Законот останува

^26 И, како што ми рече, јас отидов во полето, кое се нарекува Ардат, седнав таму меѓу цвеќињата и јадев од полските треви и храната од нив ме наситуваше. ^27 По седумте дена јас лежев во тревата, и срцето мое пак се вознемируваше, како и порано. ^28 Устата моја се отвори и јас почнав да говорам и реков: ^29 „О, Господи, Ти Кој сега ни се јавуваш нам, им се јавуваше и на нашите татковци во непроодната и бесплодна пустина, кога излегоа од Египет, ^30 тогаш си рекол: Слушај ме, Израиле; семе Јаковово, внимавај на моите зборови. ^31 Ете, јас го сеам Мојот закон во вас, тој ќе роди во вас плод; ќе се славите вечно во него.” ^32 Но нашите татковци, кога го примија законот, не го исполнија и не ги запазија Твоите заповеди; макар што плодот од Твојот закон не загина, и не можеше да загине, зашто беше Твој, ^33 но загинаа оние што го примија законот, не запазувајќи го она што е посеано во него. ^34 Обично бива така, ако земјата примила семе, или морето кораб, или некој сад – храна или пијачка, па ако биде повредено она што е посеано или она во што е сместено, ^35 во таков случај загинува заедно и она што е посеано, поставено или изникнато, па пред вас нема да остане фатеното. Но со вас не бива така. ^36 Ние, кои го примивме Законот, грешејќи, загинавме; загинува и нашето срце што го прими; ^37 но Законот не загинува; тој останува во својата сила.

Видение за расплаканата жена

^38 Кога го говорев ова во своето срце, погледнав со моите очи и од мојата десна страна видов жена; ете, таа плачеше и офкаше со висок глас и силно страдаше душевно; облеката ѝ беше раскината и на главата имаше пепел. ^39 Тогаш ги оставив размислувањата, со кои бев зафатен, се свртев кон неа и ѝ реков: ^40 „Зошто плачеш и зошто страдаш душевно толку многу?” ^41 Таа ми одговори: „Остави ме, господаре мој, да се оплакувам себеси и да ја удвојам мојата жалост; многу сум огорчена душевно и многу сум понизена. ^42 Јас ја прашав: „Што си претрпела? Кажи ми!” А таа ми одговори: ^43 „Јас, твојата слугинка, бев неплодна; имав маж, но не раѓав триесет години. ^44 Секој час и секој ден, во тие триесет години, непрестајно Му се молев на Севишниот, ^45 по триесет години, Бог ме чу мене, твојата слугинка, ја виде мојата смиреност, ја слушна мојата тага и ми даде син; јас му се израдував многу, и мојот маж, и сите мои сограѓани, и многу Го прославивме Севишниот. ^46 Јас го одгледав со голем труд, ^47 а кога порасна и реши да се жени, приредив свадбена гозба.”

Севишниот преку видение на пророкот му открива многу тајни

10 Но кога синот мој влезе во брачната одаја, тој падна и умре. ^2 Ги превртивме сите ние светилниците, сите мои сограѓани почнаа да ме утешуваат, а јас почивав до ноќта идниот ден. ^3 А кога сите престанаа да ме утешуваат за да ме остават на мир, јас станав ноќта, побегнав и дојдов, како што гледаш во ова поле. ^4 Мислам веќе да не се враќам во градот, туку да останам овде; да не јадам, да не пијам, туку непрестајно да плачам и да постам, сѐ додека не умрам.” ^5 Откако ги оставив моите размислувања, со кои бев зафатен, со гнев ѝ одговорив и реков: ^6 „О, најбезумна од сите жени! Не ја гледаш ли нашата жалост и ова што ни стана, ^7 дека Сион, нашата мајка, прекумерно тагува, дека е крајно понижена и дека горко плаче? ^8 И сега, кога сме сите натажени и кога жалиме, зар ти ќе жалиш само за твојот син? ^9 Прашај ја земјата, и таа ќе ти одговори дека токму таа треба да го оплакува паѓањето на толку многу нејзини рожби, ^10 зашто сите што се родени од неа уште од почетокот, и други што ќе дојдат, речиси сите загинуваат и толкумина од нив биваат предавани на истребување. ^11 И така, кој треба повеќе да жали, ако не онаа што загубила толку големо мноштво, а не ти, која жалиш само за еден?” ^12 Ако ми кажеш дека мојот плач не прилега на плачот на земјата, зашто јас го изгубив плодот на мојата утроба, што сум го носела со тага и што сум го родила со болки, ^13 а земјата загубува според своето својство – а сегашното мноштво на неа, како што си оди, така и доаѓа. ^14 Но јас ќе ти кажам дека, како ти што си родила со мака, исто така, и земјата му го дава својот плод на човекот, кој ја обработува од почетокот. ^15 Затоа, воздржи се сега од твојата жалост и храбро поднеси ја загубата што те постигнала. ^16 Зашто, ако признаеш дека Божјата одлука е праведна, кога ќе дојде времето, ќе го добиеш сина си, и ќе бидеш прославена меѓу жените, ^17 и така, врати се во градот при својот маж.” ^18 Но таа рече: „Нема да направам така, нема да се вратам во градот, туку овде ќе умрам.” ^19 Продолжувајќи да говорам со неа, јас ѝ реков: ^20 „Не прави го тоа, туку послушај го мојот совет. Зашто колку ли се неволјите на Сион? Утеши се поради жалоста на Ерусалим. ^21 Оти гледаш дека нашето светилиште е запустено, дека олтарот наш е урнат и храмот е разрушен; ^22 псалтирот наш е понижен, песните молкнаа, радоста исчезна, светлината на светилникот изгасна, ковчегот на нашиот завет е разграбен. Светињата наша е осквернета, а името што ни е дадено – речиси е поругано, нашите деца претрпеа срам, свештениците наши се избиени, левитите наши – во плен се одведени, девојките наши се обесчестени, жените наши претрпеа насилство, праведниците наши се одвлечени, децата ни загинаа, младичите наши се во ропство, а јунаците наши изнемогнаа; ^23 а она што е најтешко, знамето на Сион ја загуби својата слава, зашто им е предадено во рацете на оние што нѐ мразат. ^24 Затоа остави ја твојата голема тага, одложи ги твоите многу жалости, за да се смилува Севишниот над тебе; Севишниот ќе те успокои и маките ќе ти ги олесни.” ^25 Кога ѝ ги упатив тие зборови, погледот нејзин одеднаш светна и, ете, изгледот нејзин стана болскав, така што јас се исплашив од неа, и помислив што треба да значи тоа. ^26 И одеднаш извика толку страшно, така што од тоа нејзино викање земјата се заниша. ^27 И јас видов: ете, жената веќе не ми се јавуваше, туку се градеше град; неговото место се обележуваше на широки основи и јас, исплашен, високо извикав и реков: ^28 „Каде е ангелот Уриил, кој во почетокот доаѓаше при мене? Зошто тој ме доведе до ваква избезуменост, во која целта на мојот стремеж се загуби и молитвата моја се претвори во злословие?”

Уриил го толкува видението

^29 Кога го говорев ова, тој дојде при мене, ^30 ме виде, и, ете, јас лежев како мртов и во несвест; ме фати за десната рака, ме поткрепи и, откако ме исправи на нозе, ми рече: ^31 „Што ти е? Зошто разумот и чувствата на твоето срце се смутени? Од што се возбудуваш?” ^32 Јас му одговорив и му реков: „Ти ме остави; постапувајќи по твоите зборови, излегов во полето и, ете, видов и уште го гледам она што не можам да го сфатам.” ^33 Тој ми рече: „Стој храбро, јас ќе ти објаснам.” ^34 Јас му реков: „Говори ми, Господаре мој; само не оставај ме залудно да умрам; ^35 бидејќи го видов она што не го знаев и го чув она што не ми беше познато. ^36 Дали моето чувство ме мами или душата моја блада во сон? ^37 Затоа, ти се молам, да ми ја објасниш мене, на твојот слуга, оваа моја избезуменост.” – Одговарајќи ми, тој рече: ^38 „Слушај ме, јас ќе те научам и ќе ти го објаснам тоа што те исплаши: зашто Севишниот ќе ти открие многу тајни. ^39 Тој го гледа твојот прав пат, гледа дека непрестајно жалиш за народот и дека силно тажиш за Сион. ^40 Ова значи видението што ти се јави пред малку: ^41 жената што ја виде дека плаче, а ти се мачеше да ја утешиш, ^42 таа која отпосле стана невидлива, а тебе ти се јави град кој се ѕидаше – ^43 и што ти раскажа за смртта на сина си, еве што значи: ^44 жената што ја виде – тоа е Сион. А она што ти рече таа – која ја виде како град – туку што почнал да се ѕида, ^45 дека таа триесет години била неплодна, со тоа се покажа оти во текот на триесет години не била принесувана жртва во Сион. ^46 По триесет години неплодната родила син; тоа беше тогаш кога Соломон го изѕида градот и принесе жртва. ^47 А она што ти рече дека со труд го отхранила, тоа беше животот во Ерусалим. ^48 А она што ти рече, дека нејзиниот син, кога влегол во брачната одаја, паднал и умрел, тоа е паѓањето на Ерусалим. ^49 И ете, ти ја виде споредбата со неа: како таа жалеше за својот син, а ти настојуваше да ја утешиш за она што станало: ова требаше да ти се објасни, ^50 А сега, Севишниот, гледајќи те дека жалиш со душа и со срце за него, Тој ти ја покажа светлината на неговата слава и неговата убавина. ^51 Токму затоа ти заповедав да живееш во полето, каде што не е положена основа за зграда. ^52 Јас знаев дека Севишниот ќе ти го покаже ова; ^53 да дојдеш во полето, каде што не е положена основа за зграда. ^54 Зашто не можеше да постои основа за човечка градба, таму каде што почнуваше да се покажува градот на Севишниот. ^55 Па така, не плаши се, да не се плаши твоето срце, но влези и види ги болскотот и убавината на градбата, колку што можат твоите очи да гледаат. ^56 Потоа ќе чуеш колку што можат твоите уши да слушаат. ^57 Ти си поблажен од многумина и, како малкумина, си повикан при Севишниот. ^58 Утре преку ноќта остани тука, ^59 и Севишниот ќе ти покаже видение на најголеми дела, кои Тој ќе ги изврши во последните дни за жителите на земјата.” ^60 И спиев преку таа ноќ и преку идната како што ми заповеда тој.

ПЕТТО ВИДЕНИЕ

Орел во видение

11 И, ете, видов сон: од морето се издигаше орел, кој имаше дванаесет перјасти крилја и три глави. ^2 И видов: ете, тој ги ширеше крилјата над целата земја, сите небески ветрови дуваа врз него и облаци се собираа. ^3 И видов: дека од неговите перја му излегуваа други мали перја, а од нив излегуваа уште помали и покуси. ^4 Неговите глави мируваа, а средната глава беше поголема од другите две глави, исто така таа мируваше заедно со нив. ^5 И видов: орелот леташе на своите крилја и царуваше над земјата и над сите нејзини жители. ^6 И видов дека сѐ што е под небото – нему му беше послушно и никој не му се противеше – ниту едно од суштествата што постоеја на земјата. ^7 И ете, орелот застана на своите нокти и издаде глас кон своите перја, па рече: ^8 „Не бдејте сите заедно, секој нека спие на своето место, туку бдејте по ред, ^9 а главите нека се запазат за најпосле.” ^10 Видов дека гласот му излегуваше не од неговите глави, туку од средината на неговото тело. ^11 Ги изброив неговите мали перја; тие беа осум. ^12 И, ете, од десната страна се издигна едно перо и се зацари над целата земја; ^13 и кога се зацари, настана неговиот крај и местото негово исчезна; потоа се издигна едно друго перо и тоа царуваше; тоа царуваше долго време. ^14 Откако царуваше и му се приближи крајот, за да исчезне и тоа, како и првото, ^15 ете, се чу глас, кој му велеше: ^16 „Слушај ти, кој толку долго владееш на земјата, еве што ти јавувам, пред да почнеш да исчезнуваш: ^17 по тебе нема никој да владее толку долго, како ти што владееше, ниту половината од тоа време.” ^18 Се издигна и третото перо и владееше како оние пред него, но и тоа исчезна. ^19 Така стана и со сите други: и тие владееја и најпосле засекогаш исчезнаа. ^20 Видов дека одвреме-навреме од десната страна се издигнуваа и други перја, та и тие да владеат, и некои од нив и владееја, но потоа веднаш исчезнуваа; ^21 се издигнуваа и други од нив, но не добиваа власт. ^22 Потоа веќе не се јавуваа дванаесетте перја, ниту двете мали перја, ^23 а на телото од орелот не остана ништо, освен двете мирни глави и шесте мали перја. ^24 Јас видов: од шесте мали перја две се одвоија и останаа под главата, која беше од десната страна, а четирите останаа на своето место. ^25 Потоа поткрилните перја се обидуваа да се издигнат да владеат, ^26 и, ете, едно се издигна, но веднаш исчезна; ^27 и тие по нив исчезнаа уште побргу од првите. ^28 И видов, ете, двете останати перја, исто така, се обидуваа да царуваат. ^29 Кога тие се обидуваа, една од мирните глави, а тоа беше средната, се разбуди; таа беше поголема од другите две глави. ^30 И видов дека двете други глави се соединија со неа. ^31 И таа глава, откако се сврте заедно со оние, кои беа соединети со неа, ги проголта двете поткрилни, што се обидуваа да царуваат. ^32 Таа глава ја исплаши целата земја и владееше над земните жители со големи измачувања, и власта ја одржа над земјината топка повеќе отколку сите крилја, колку што ги имаше. ^33 потоа видов дека и средната глава ненадејно исчезна, како и крилјата; ^34 останаа двете глави, кои царуваа над земјата и над нејзините жители. ^35 И, ете, главата што беше од десната страна ја проголта главата што беше од левата страна. ^36 И чув глас кој ми говореше: „Гледај пред себеси и размислувај за ова што го гледаш.” ^37 И видов нешто слично на лав, кој излегол од гората и рика, издаде човечки глас кон орелот и рече: ^38 „Слушај што ќе ти кажувам, и што ќе ти каже Севишниот: ^39 Нели си ти оној што остана жив од четирите животни, што ги одредив да царуваат во Мојот свет, па преку нив да дојде крајот на оние времиња, ^40 и четвртото од нив дојде, ги победи сите претходни животни, и светот го држеше во голем трепет и целата вселена – во тешко измачување и со потчинетите, и толку долго време најтежок притисок со подлост владееше на земјата? ^41 Ти не ѝ судеше на земјата според правдата: ^42 ти ги притискаше кротките, мирољубивите ги навредуваше, ги сакаше лажливците, им ги уриваше живеалиштата на оние што не ти придонесуваа корист, им ги уриваше ѕидовите на оние што не ти причинуваа никаква навреда. ^43 Твоето беззаконие стигна до Севишниот, твојата гордост – до Силниот. ^44 Погледна Севишниот на времињата од гордоста, и, ете, тие се свршени, и мерката на нејзините беззаконија се исполни. ^45 Затоа, исчезни ти, орлу, со твоите страшни крилја, со твоите грозни перја, со твоите зли глави, со твоите жестоки нокти и со сето твое грдо тело, ^46 за да се одмори целата земја и да се избави од твоето насилство и да се надева на суд и милосрдност од својот Создател.”

Повторно видение и толкување на видението

12 Кога лавот му ги говореше овие зборови на орелот, јас видов, ^2 дека главата веќе не се јавуваше, зашто останаа заедно со четирите крилја, кои беа преминале кон неа и се издигаа, за да царуваат, но нивното царување беше слабо и полно со расправии. ^3 Видов и, ете, тие исчезнаа, и целото тело на орелот изгоруваше; ужас ја опфати земјата, а јас во беспокој, избезуменост и голем страв се разбудив и му велев на својот дух: ^4 „Ете, ти ми го причини ова преку твоето истражување на патиштата на Севишниот. ^5 Ете, срцето мое уште трепери и духот мој многу ослабна, и во мене не остана сила од големиот страв што ме порази таа ноќ. ^6 Но ќе Му се помолам на Севишниот, да ме поткрепи до крај.” ^7 И реков: „Владико Господи, ако сум придобил благодат пред твоите очи, ако си ме нашол поправичен од мнозина, и ако мојата молитва навистина достигнала до Твоето лице, ^8 поткрепи ме и покажи ми го мене, на Твојот слуга, значењето на ова страшно видение, та душата моја наполно да се успокои; ^9 зашто Ти ме сметаше за достоен да ми ги покажеш последните времиња.” А Тој ми рече: ^10 „Значењето на тоа видение е вакво: ^11 орелот што го виде да се издигнува од морето, е царството, кое му беше покажано во видение на Даниил, твојот брат; ^12 но нему не му беше објаснето она, што сега тебе ќе ти го објаснам. ^13 Ете, доаѓаат денови, кога на земјата ќе настане царство, пострашно од сите царства што биле пред него. ^14 Во него ќе царуваат – еден по друг – дванаесет цареви. ^15 вториот од нив ќе почне да царува и ќе царува повеќе отколку сите други дванаесетмина. ^16 Тоа е значењето на дванаесетте крилја, што ги виде. ^17 А што слушна глас што говори, кој не излегуваше од главите на орелот, туку од средината на неговото тело, ^18 тоа значи дека во времето на тоа царство ќе произлезат не мали расправии и царството ќе биде изложено на опасност да пропадне, но тоа тогаш нема да пропадне, туку ќе се состават во својата првобитна состојба. ^19 А тоа што виде осум мали поткрилни перја, соединети со крилјата, тоа значи, ^20 дека во царството ќе се издигнат осум цареви, чии времиња ќе бидат лесни и годините брзи и дека двајца од нив ќе загинат. ^21 А кога ќе почне да наближува средното време, четворица ќе се запазат од она време кога ќе биде близу крајот, а двајца ќе се запазат до крајот. ^22 А тоа што виде три глави што мируваат, тоа значи, ^23 дека во последните дни на царството Севишниот ќе издигне три царства и ќе им потчини многу други; тие ќе владеат над земјата и над нејзините жители, и тоа ^24 со поголеми измачувања, отколку сите други, што беа пред нив; затоа тие се наречени глави на орелот, ^25 зашто тие ќе ги завршат неговите беззаконија и ќе му стават крај. ^26 А тоа што виде дека големата глава веќе не се јавува, тоа значи дека еден од царевите ќе умре на својата постела, и тоа во маки, ^27 а другите двајца меч ќе ги проголта: ^28 мечот на едниот ќе го проголта оној што е со него, но и тој по извесно време од меч ќе умре. ^29 И откако виде дека двете поткрилни перја преминаа кон главата, што беше на десната страна, ^30 тоа се оние кои Севишниот ги запазил до крајот на царството, односно царство сиромашно и преполно со жалост. ^31 Лавот што го виде да излегува од гората со рикање, да говори со орелот и да го изобличува за неговите неправди со сите негови зборови што ги слушна, ^32 тоа е Помазаникот, запазен до Севишниот до крајот против нив и против нивните беззаконија, Кој ќе ги изобличи и ќе им ги покаже нивните притеснувања. ^33 Тој ќе ги изведе пред суд на живите и, откако ќе ги изобличи, ќе ги казни. ^34 По својата милосрдност, Тој ќе го избави остатокот на Мојот народ, оние што се запазиле во Моите предели, и ќе ги зарадува додека настане крајот – судниот ден, за кој ти бев кажал од почетокот. ^35 Таков е сонот што го виде и такво е неговото значење. ^36 Само ти беше достоен да ја дознаеш оваа тајна на Севишниот. ^37 Сето ова што го виде, напиши го во книга, а книгата остави ја на скришно место; ^38 за ова научи ги мудрите од народот, чии срца ќе ги најдеш способни да ги прифатат и да ги пазат овие тајни. ^39 А ти остани овде уште седум дена, за да ти биде покажано она што ќе Му биде угодно на Севишниот да ти каже.”

Народот доаѓа кај Ездра

^40 Откако изминаа седумте дена и сиот народ беше слушнал дека не сум се вратил во градот, се собраа сите од мало до големо, и, откако дојдоа при мене, ми рекоа: ^41 „Со што згрешивме против тебе и со што те навредивме, та нѐ остави и седиш на ова место? ^42 Од сиот народ само ти ни остана како грозд од лоза, како светлина на темно место, како пристаниште за избавување на кораб. ^43 Зар се малку неволјите што нѐ снајдоа? ^44 Подобро ќе беше за нас да бевме изгореле тогаш кога гореше Сион, ^45 зашто не сме подобри од оние што таму изумреа,” и плачеа тие со висок глас, а јас им одговорив и реков: ^46 „Израиле, надевај се и не тагувај, доме Јаковов, ^47 зашто Севишниот си спомнува за вас и Силниот не ве заборавил во вашите неволји. ^48 Ни јас не сум ве оставил, не сум отишол од вас, но дојдов на ова место, за да се помолам за разурнатиот Сион и да просам милост за вашата понижена светиња. ^49 Сега секој од вас нека си појде дома и јас ќе се вратам при вас по тие дни.” ^50 Народот си отиде во градот, како што му реков.

ШЕСТО ВИДЕНИЕ

^51 Јас останав во полето, како што ми беше заповедано и во сите тие дни се хранев само со полски цвеќиња, и тревата ми беше храна.

Сесилниот му го толкува на пророкот сонот

13 По седум дена видов ноќта сон: ^2 ете, од морето се издигна ветар, за да ги раздвижи сите негови бранови. ^3 Гледав, и ете, излезе силен маж со неброено воинство; насекаде, каде се свртуваше неговото лице, за да погледне, сѐ што се гледаше под него – трепереше; ^4 и каде и да одеше гласот од неговата уста, се вжештуваа и се топеа сите, кои го слушаа неговиот глас, како што се топи восок кога ќе почувствува оган. ^5 Потоа видов: еве, се собра безбројно мноштво луѓе од четирите небески ветрови, за да го победат тој маж, кој се беше издигнал од морето. ^6 Видов, ете, тој изваја голема гора и полета на неа. ^7 Настојував да ја видам таа страна или тоа место, откаде беше извајана таа гора, но не можев. ^8 Потоа видов како сите оние, што се собрале да го победат – дека многу се уплашија, но сепак се осмелија да војуваат. ^9 А тој кога виде дека мноштвото со стремеж доаѓа, не крена рака, не држеше ни копје, ниту некакво воено оружје; ^10 но тој, како што видов, испушташе од својата уста нешто како огнен издив, низ своите усни некакво пламено дишење, а од јазикот свој испушташе искри и бури, и сето тоа се слеа во едно: огнен здив, пламено дишење и силна бура. ^11 Тој со устрем го нападна тоа мноштво, што се беше приготвило да војува, па ги изгоре сите, така што од безбројното мноштво ништо не се виде, освен прав и мирис од дим и страв ме опфати. ^12 Потоа го видов истиот маж како слегува од гората и како повикува едно друго, мирно мноштво. ^13 Многумина пристапија при него, едни со весели лица, други со тажни, едни беа врзани, а други беа доведувани, – а и јас речиси премалев од страв, се разбудив и реков:

Толкување на видението

^14 „Ти од почетокот ми ги покажа овие чуда мене, на Твојот слуга, и ме најде достоен да ја примиш мојата молитва; ^15 па покажи ми го и значењето на овој сон. ^16 Зашто, како што разбирам со разумот свој, тешко на оние што ќе бидат оставени во тие дни, а уште потешко на оние што не се оставени, ^17 бидејќи оние, што не се оставени, беа нажалени. ^18 Сега разбирам дека она што е оставено за последните дни, ќе ги сретне нив, како и оние, кои се оставени. ^19 Затоа тие се најдоа во големи опасности и во големи маки, како што покажуваат соновите. ^20 Но за овој, кој е во опасност, полесно е да го види тоа, отколку да мине како облак од овој свет и да не го види она што ќе стане во последните времиња.” Тој ми одговори и рече: ^21 „Ќе ти го кажам значењето на видението и ќе ти го откријам и она за што говореше ти. ^22 Бидејќи ти говореше за оние што се оставени, еве ти го објаснението: ^23 оној што ќе ја издржи опасноста во она време, тој ќе биде запазен, а оние што ќе паднат во опасност, тоа се оние што имаат дела и вера во Сесилниот. ^24 И така, знај дека оние што се оставени, поблажени се од умрените. ^25 А еве го објаснението на видението: бидејќи ти го виде мажот што се издигнуваше од среде море, ^26 тоа е оној, кого Севишниот го пази долго време, кој преку самиот себеси ќе го избави Своето создание и ќе ги раководи оние што се оставени. ^27 А тоа што виде дека од неговата уста како да излегуваше ветар, оган и бура, ^28 и дека тој не држеше ни копје, ниту некое друго воено оружје, но дека неговиот стремеж го уништи мноштвото кое беше дојдено за да го победи, еве го објаснението за ова: ^29 еве, настануваат дните, кога Севишниот ќе почне да ги избавува оние што се на земјата, ^30 и ќе направи да се вчудовидат оние што живеат на земјата, ^31 и ќе започнат војна едни против други, град против град, област против област, народ против народ, царство против царство. ^32 Кога ќе стане сето тоа и се појават знаците што ти ги покажав пред малку, тогаш ќе се покаже Мојот Син, Кого ти го виде како маж, Кој се издигнува. ^33 И кога сите народи ќе го чујат Неговиот глас, секој од нив ќе ја остави војната што ја водат во својата земја и што ја водат едни против други, ^34 и ќе се соберат во едно собрание безбројно мноштво, кое како да ќе сака да појде и да го победи. ^35 Тој ќе застане на врвот од гората Сион. ^36 А Сион ќе дојде и ќе им се покаже приготвен и уреден на сите, како што ја виде и ти гората извајана без раце. ^37 И Мојот Син ќе ги изобличи беззаконијата, измислени од тие народи, кои преку своите лоши помисли ги приближија бурата и маките, со кои ќе почнат да се измачуваат, ^38 и кои се слични на оган; Тој без труд ќе ги истреби со закон, Кој е сличен на огнот. ^39 А тоа што виде дека Тој го собира при Себе другото, мирно множество, ^40 тоа се десетте племиња, кои беа одведени пленици од својата земја во деновите на царот Осија, кого го одведе во ропоство асирскиот цар Салманасар, ги преведе од другата страна на Реката, беа одведени во друга земја. ^41 А тие во својот совет решија да го остават мноштвото незнабошци и да отидат во далечна земја, каде што никогаш човечки род не живеел, ^42 за да ги пазат таму законите свои, кои не ги пазеа во својата земја. ^43 Преку тесни клисури се приближуваа до реката Еуфрат; ^44 Сесилниот тогаш направи чудо: ги сопре речните жили додека тие преминуваа; ^45 а затоа што низ таа земја минуваа долго – година и половина, таа земја се нарекува Арсарет. ^46 Тие живееја таму до неодамна. И сега, кога ќе почнат да пристигнуваат, ^47 Севишниот пак ќе им ги сопре жилите на реката, за да можат тие да преминат; затоа ти го виде мирното множество. ^48 но оставените од Мојот народ се оние, кои се најдоа внатре во Моите предели, ^49 зашто кога ќе почне да го истребува мноштвото народи собрани заедно, Тој ќе го заштити Својот народ, кој ќе остане. ^50 И тогаш ќе им покаже многу чуда.” ^51 Јас реков: „Господи Владико, објасни ми го тоа зошто го видов мажот да излегува од сред море?” ^52 А Тој ми одговори и рече: „Како што не можеш да го испиташ и да го познаеш она што е во морската длабочина, така никој на земјата не може да го види Мојот Син, ниту оние што се со Него, освен во времето на Неговиот ден. ^53 Еве ти го толкувањето на сонот што го виде, преку кој само ти овде си просветен. ^54 Ти си ги оставил своите дела, и си го извршувал Мојот закон и си го испитувал, ^55 бидејќи твојот живот си го уредил мудро, а разумноста си ја нарекол своја мајка, ^56 Затоа Јас ти ги покажав наградите од Севишниот; по три дни ќе ти покажам нешто друго и ќе ти откријам нешто важно и чудно.”

СЕДМО ВИДЕНИЕ

Гласот од грмушката

^57 Тогаш јас појдов и излегов во полето, славејќи Го Севишниот и благодарејќи Му многу за чудесата што ги извршуваше одвреме – навреме, ^58 и затоа што Тој управува со сегашноста и со тоа што ќе настане низ времињата, и таму останав три дена.

По вдахновение на Светиот Дух Ездра напишал деведесет и четири книги

14 По три дена седев под дабот и, ете, од капината, што беше спроти мене, излезе глас и рече: „Ездра, Ездра!” ^2 Јас реков: „Еве ме, Господи” , и се исправив на своите нозе. ^3 Тогаш Тој ми рече: „Во капина Јас му се открив на Мојсеј и му говорев тогаш кога Мојот народ беше роб во Египет; ^4 го испратив и го изведов народот Свој од Египет, го доведов на гората Синај и го држев при себе многу дни; ^5 тогаш му открив многу чудеса и му ги покажав тајните на времињата и крајот, му заповедав и му реков: ^6 „Овие зборови, објави ги, а другите – сокриј ги” . ^7 А сега ти велам тебе: ^8 „Знаците што ти ги покажав, и соновите што ги виде и толкувањата што ги слушна, стави ги во своето срце, ^9 зашто ти ќе бидеш земен меѓу луѓето и ќе општиш со Мојот Син и со оние што се слични на тебе – додека се свршат времињата. ^10 Зашто векот ја изгуби својата младост и времињата се приближуваат кон старост, ^11 оти векот е разделен на дванаесет делови, а десетте делови и половината од десеттиот дел веќе изминале, ^12 и остана само она што доаѓа по половината по десеттиот дел. ^13 И така, сега уреди ја твојата куќа и вразуми го својот народ, утеши ги понизените и откажи се од она што гние, ^14 смртните помисли отстрани ги од себеси, отфрли ги човечките тешкотии, симни ги од себеси слабостите на природата и остави ги настрана тешките за тебе помисли – и подготвувај се да се преселиш од тие времиња. ^15 Зашто подоцна ќе настанат поголеми неволји, отколку што си ги видел досега. ^16 Колку светот слабее од старост, толку повеќе ќе се намножува злото за живите; ^17 уште повеќе ќе се оддалечи вистината, и ќе се приближи лагата. Веќе брза да се исполни видението што го имаше.” ^18 Тогаш јас одговорив и реков: „Еве, јас сум пред Тебе, Господи; ^19 ќе отидам, како Ти што ми заповеда, и ќе го вразумам сегашниот народ. Но кој ќе ги научи оние што подоцна ќе се родат? ^20 Зашто светот лежи во темнина, и оние што се во него се без светлина; ^21 Твојот закон е изгорен, никој не знае што си направил Ти, нити знаат што треба да прават тие. ^22 Но ако сум придобил милост пред Тебе, испрати ми Го Светиот Дух, за да напишам сѐ што било направено во светот од почетокот, она што било запишано во Твојот закон, та луѓето да можат да го најдат патот, и оние, што ќе посакаат да живеат во последните времиња, да можат да живеат.” ^23 Тој ми одговори и ми рече: „Отиди, свикај го народот и кажи му да не те бара во текот на четириесет дена. ^24 а ти приготви повеќе штички за пишување и земи ги со себеси Сарија, Даврија, Салемија, Екана и Асиела, тие петмина вешти брзописци, ^25 па дојди овде. Јас ќе го запалам во твоето срце светилото на разумот, кое нема да изгасне сѐ додека не се сврши она што ќе почнеш да го пишуваш. ^26 Кога ќе го свршиш тоа, едно објави, а другото – тајно предај им го на мудрите. Утре во овој час ќе почнеш да пишуваш.” ^27 Тогаш отидов како што ми заповеда Тој, го свикав сиот народ и му реков: ^28 „Израиле, слушај ги овие зборови: ^29 нашите татковци беа туѓинци во Египет, но беа оттаму ослободени, ^30 го примија законот на животот, кој не го запазија, кој и вие по нив не го запазивте. ^31 На вас ви беше дадена земја во наследство и земјата Сион, но вашите татковци и вие вршевте беззаконија и не одевте по патот што ви го заповеда Севишниот, ^32 а Тој, како праведен судија, сега ви го одзеде она што ви беше дарувал. ^33 Сега вие сте овде и вашите браќа се меѓу вас. ^34 Ако раководите со вашето чувство, и го поучувате вашето срце, ќе го запазите вашиот живот и по смртта ќе добиете милост. ^35 Зашто по смртта ќе настане суд, кога ќе оживееме; тогаш ќе бидат објавени имињата на праведниците и делата на грешниците ќе бидат покажани. ^36 Сега никој да не доаѓа при мене и да не ме бара додека не изминат четириесет дена.” ^37 Јас ги зедов со себеси петмината мажи, како што ми заповеда Тој; отидовме во полето и останавме таму. ^38 И ете, во вториот ден извика глас кон мене: „Ездра, отвори ја устата и испиј го она, со што ќе те напојам.” ^39 Ја отворив устата и, ете, ми беше подадена полна чаша, наполнета како со вода, но бојата на тоа што беше во чашата прилегаше на оган. ^40 Тогаш зедов и се напив; а кога пиев, во срцето ми бликна разум, а во моите гради растеше мудроста, зашто духот мој беше поткрепуван од мојот ум; ^41 устата моја беше отворена и веќе не се затвори. ^42 Севишниот им даде разум на петмината мажи; тие пишуваа ноќе според она што им се кажуваше, а што тие не го знаеја. ^43 Тие јадеа леб ноќе, а јас говорев дење, а и ноќе не молчев. ^44 Во четириесетте денови беа напишани деведесет и четири книги. ^45 А кога изминаа четириесетте дена, ^46 Севишниот рече: „Првите книги, што ги напиша ти, изложи ги отворено, за да ги читаат и достојни и недостојни, ^47 но последните седумдесет книги запази ги, за да им ги предадеш на мудрите меѓу народот, ^48 зашто во нив е проводникот на разумот, изворот на мудроста и реката на знаењето.” Така и направив.

ДОДАТНИ ПРОРОШТВА

Секој што не верува ќе умре во своето неверие

15 Говори така, та Мојот народ да ги чуе зборовите на пророштвото, што ќе го вложам на твојата уста, вели Господ. ^2 и порачај тие да бидат напишани на хартија, зашто се верни вистини. ^3 Не плаши се дека против тебе ќе кројат замисли и да не те вознемирува неверието на оние што говорат против тебе, ^4 секој што не верува, ќе умре во своето неверие. ^5 Ете, јас ќе испратам, говори Господ, неволји на земјата: меч, глад, смрт и погибел. ^6 зашто безбожноста на луѓето ја оскверни целата земја, нивните зли дела премногу се намножија. ^7 Затоа Господ рече: ^8 нема веќе да молчам за беззаконијата што тие безбожно ги прават, нема веќе да го трпам она што тие зло прават; ете, невината и праведна крв вика кон Мене, а и душите на праведниците непрестајно викаат кон Мене. ^9 Ќе им одмаздам, вели Господ, и ќе ја земам од нив секоја невина крв. ^10 Ете, Мојот народ го водат како стадо на колење; нема веќе да трпам тој да живее во Египет, ^11 но со силна рака ќе го изведам и со крената мишка ќе го казнам Египет со поразија како порано и ќе ја опустошам целата негова земја. ^12 Ќе заплаче Египет, ќе заплачат неговите основи, накажани со помор и одмазда, што ќе му ги испрати Бог. ^13 Ќе заплачат земјоделците, што ја обработуваат земјата, зашто нивните семиња ќе бидат уништени од гламја и страшна ѕвезда. ^14 Тешко му на светот и на оние што живеат во него, ^15 зашто се приближи мечот и нивното истребување; ќе се дигне народ против народ за војна и мечот е веќе во нивните раце, ^16 Луѓето ќе станат непостојани, едни со други ќе се победуваат, ќе почнат да не се грижат за својот цар, а началниците за текот на работите, што се под нивна власт. ^17 Ќе посака човек да појде в град, и не ќе може, ^18 зашто, поради нивната гордост, ќе востанат градовите, нивните куќи ќе бидат разурнати, а луѓето ќе бидат опфатени од страв. ^19 Нема да се смилува човек над своите ближни, предавајќи ги нивните куќи на разурнување со оружје, разграбувајќи го нивниот имот поради глад и многуте тешкотии. ^20 Ете, Јас ги повикувам, говори Господ, сите земни цареви – од исток и југ, од север и Ливан, да се уплашат од Мене, да дојдат на себеси, за да ги казнам за она што тие им правеа на другите. ^21 Како што постапуваат тие со Моите избраници, така и Јас ќе постапам со нив; ќе им го вратам тоа во нивна пазува, вели Господ Бог. ^22 Десницата Моја нема да ги поштеди грешниците и мечот Мој нема да престане да ги убива оние што пролеваат невина крв. ^23 Ќе излезе оган од неговиот гнев и ќе ги уништи основите на земјата, и грешниците – како запалена слама. ^24 Тешко им на грешниците и на оние што не ги исполнуваат Моите заповеди, вели Господ. ^25 Нема да ги поштедам. Бегајте од Мене синови отстапници, не осквернувајте ја Мојата светиња.

Застрашувачко видение

^26 Господ ги знае сите што грешат против Него; затоа ги предаде на смрт и на убивање. ^27 На земјината топка веќе започнаа маките; вие во нив ќе останете. Бог нем�� да ве избави, зашто згрешивте пред Него. ^28 Еве, страшно видение, а неговото лице е од Исток. ^29 Ќе излезат рожби на арабиските змии врз многу бојни коли, брзи како ветар, што ќе се прошират по земјата; ќе внесат страв и трепет кај сите што ќе чујат за нив. ^30 Ќе излезат како диви свињи од Кармонската Гора, разбеснети во својата жестина; тие ќе дојдат со голема сила и ќе стапат во борба со нив. ^31 Потоа змиите, спомнувајќи си за своето потекло и имајќи голема сила, ќе победат и ќе се свртат да ги гонат оние. ^32 Тие ќе се збркаат, ќе молкнат пред нивната сила и ќе ги свртат нозете свои во бегство. ^33 Но сокриениот во заседа од страна на Асиријците ќе ги заобиколи и ќе убие еден од нив; во нивната војска ќе се појави страв и трепет, како и негодување против нивните цареви. ^34 Еве облаци од исток и од север до југ; видот им е многу страшен, полн со жестокост и бура. ^35 Тие ќе се судрат едни со други и многу ѕвезди ќе паднат на земјата; ќе падне и нивната ѕвезда, а од меч ќе биде пролеана крв дури до утробата, ^36 и гној човечки ќе достигне дури до седлото на камилата; страв и голем трепет ќе има по земјата. ^37 Ужас ќе ги опфати сите, што ќе го видат тој гнев, и ќе затреперат. ^38 Потоа многупати ќе се издигнуваат бури од југ и од север, а понекогаш и од запад. ^39 Силни ветрови ќе се кренат од исток и ќе го откријат и облакот, што го подигнав Јас во Својот гнев; а ѕвездата, што е одредена да внесува страв кога дува источен и западен ветар, ќе се повреди. ^40 И ќе се подигнат облаци, големи и силни, полни со свирепост, ќе се подигне и ѕвезда, за да ја уплаши земјата и нејзините жители, па ќе ја излијат таа страшна ѕвезда на секое високо и возвишено место; ^41 оган и град, мечеви што летаат и многу води, за да ги наполнат сите полиња и сите извори со множество води; ^42 ќе ги покријат со вода и градот и ѕидините, горите и ридовите, дрвјата во горите, тревата во ливадите и нивните житни растенија; ^43 и ќе поминат, а да не се сопираат, до Вавилон и ќе го уништат; ^44 ќе се соберат кај него и ќе го опседнат; против него ќе ја излеат ѕвездата и сета јарост врз него. И ќе се крене прав и дим до самото небо, и сите наоколу ќе го оплакуваат. ^45 А оние што ќе останат подвластени под него, ќе им служат на оние што внесоа страв.

Азија е покорена

^46 И ти, Азијо, соучесничко во надежта и славата на Вавилон, ^47 тешко ти и горко ти што си станала слична на него, што си ги украсувала своите ќерки со блуд, за да им се допаѓаат на своите љубени и да бидат славни пред нив, на оние кои отсекогаш сакале да вршат блуд со тебе. ^48 Ти се угледа на замразениот во сите негови дела и преземања. ^49 Затоа, вели Господ, ќе испратам врз тебе зла: вдовство, сиромаштија и глад, меч и рана, за да бидат опустошени твоите куќи со насилство и смрт. ^50 Славата на твојата сила ќе се исуши како цвет – кога ќе настане жега, испратена врз тебе. ^51 Ќе изнемогнеш како просјачка, биена и покриена со рани од другите жени, за да не можат да те примат големи луѓе и миленици. ^52 Сакав ли да те мразам така, вели Господ, ^53 ако ти не беше ги убивала Моите избрани во секое време, кревајќи раце да ги убиваш и лажно жалеше над нивната смрт тогаш кога беше пијана. ^54 Украсувај го твоето лице; ^55 наградата за твојот блуд е во твојата пазува; затоа ти ќе добиеш казна. ^56 Како што постапуваше со Моите избраници, вели Господ, така со тебе ќе постапи Бог; ^57 твоите деца од глад ќе загинат, ти ќе паднеш од меч, твоите градови ќе бидат уништени и сите твои ќе паднат од меч на бојното поле, ^58 а оние што се по горите ќе загинат од глад и ќе јадат од своите меса поради недостиг на леб и ќе пијат крв поради немање вода. ^59 Во својата немоќ ќе појдеш по морињата, но и таму ќе сретнеш неволји. ^60 Додека ти ќе талкаш по туѓите земји, тие ќе навлезат во твојот опустошен град и ќе уништат еден дел од твојата земја, ќе уништат и еден дел од твојата слава. ^61 Разурната, ти ќе бидеш за нив слама, а тие за тебе ќе ти бидат оган; ^62 тие ќе те уништат тебе, и твоите градови, и твојата земја, и твоите гори, и сите твои шуми и плодните дрвја со оган ќе ги изгорат; ^63 синовите твои во ропство ќе ги одведат, имотот твој ќе ти го ограбат и славата твоја ќе ја уништат.

Бог знае сѐ

16 Тешко тебе, Вавилоне и Асијо, тешко ти Египте и Сиријо! ^2 Препашете се со вреќиште и власеница, оплакувајте ги вашите синови и тажете, зашто се приближи денот на вашата погибел. ^3 Врз вас е испратен меч, кој ќе го отклони? ^4 Врз вас е испратен оган, кој ќе го угасне? ^5 Врз вас се пратени зла, кој ќе ги отстрани? ^6 Ќе отера ли некој гладен лав во гората, ќе згасне ли за миг оган во слама, што почнал да гори? ^7 Ќе отфрли ли некој стрела, што е пуштена од силен стрелец! ^8 Силниот Господ ги испраќа бедните и кој ќе ги отстрани? ^9 Од неговиот гнев оган излегува, кој ќе го угасне? ^10 Тој со молскавица ќе болсне, кој нема да се уплаши ќе загрми ли и кој нема да затрепери? ^11 Господ ќе се закани, кој нема да се уплаши од Неговото лице? ^12 Се затресе земјата, и нејзините основи; морето се возбранува од своето дно; вознемирени се и брановите и рибите – од лицето на Господ и од големината на Неговата сила. ^13 Зашто десницата Негова е силна, која го затегнува лакот и остри се стрелите Негови што ги испушта; нема да ослабнат кога се испуштени дури до краиштата на земјата. ^14 ете, зла се испраќаат, и нема да се вратат сѐ додека не дојдат на земјата. ^15 Пламнува оган, и нема да се изгасне, сѐ додека не ги изгори основите на земјата. ^16 Како стрела, исфрлена од силен стрелец, што не се враќа, така не ќе се вратат ни маките, што ќе бидат испратени на земјата. ^17 Тешко мене, горко мене! Кој ќе ме избави во оние дни? ^18 Ќе почнат болести, и многумина ќе офкаат; ќе настане глад, и многумина ќе умираат; ќе започнат војни, и страв ќе ги опфати властите; ќе почнат неволјите и сите ќе се растреперат. ^19 Што ќе правам кога ќе наидат неволјите? ^20 ете, гладот и раната, тагата и измачувањата се испратени како бичеви за поправка. ^21 Но и покрај сето тоа, луѓето нема да се одвратат од своите беззаконија и за бичевите нема секогаш да си спомнуваат. ^22 Ете, на земјата ќе настане изобилство на сѐ, и ќе помислат дека настанал мир, но токму тогаш тешкотии ќе ја постигнат земјата: меч, глад и голема бркотија. ^23 Од глад ќе загинат големо множество жители на земјата, а оние што ќе преживеат од глад, ќе загинат од меч. ^24 Труповите ќе бидат исфрлани како ѓубре; не ќе има кој да ги оплакува, зашто земјата ќе запусти и градовите нејзини ќе бидат разурнати. ^25 Нема да остане кој да ја обработува и засејува земјата. ^26 Дрвјата ќе раѓаат овошје, но кој ќе го бере? ^27 Грозјето ќе узрее, но кој ќе го гмечи? Зашто насекаде ќе биде голема опустошеност. ^28 Тешко ќе може човек да чуе друг човек, да го чуе неговиот глас, ^29 зашто од жителите на градот нема да останат повеќе од десет души, а во селото двајца, оние што се сокриле во густи шуми или во процепи од карпи. ^30 Како што во маслиновата градина некојпат оставаат на дрвјата три – четири маслинки, ^31 или како што во обрано лозје, оние што берат внимателно, ќе согледаат неколку несобрани грозда, ^32 така во оние дни ќе останат двајца или тројца, кога ќе ги претресуваат нивните куќи со меч. ^33 Земјата ќе запусти; нивите нејзини во плевел ќе обраснат, патиштата и сите нејзини патеки ќе обраснат со трња, зашто не ќе има кој да оди по нив. ^34 Моми ќе плачат, зашто не ќе имаат свршеници; жени ќе плачат зашто нема да имаат мажи; нивните ќерки ќе плачат, бидејќи не ќе има кој да им помага. ^35 Свршениците нивни ќе бидат убиени во војна, а мажите нивни ќе загинат од глад.

Божјиот народ треба да е подготвен за крајот

^36 Слуги на Господ, слушајте го ова и вразумувајте се! ^37 Ова е словото на Господ, примете го и не верувајте им на боговите, за кои ви рече Господ. ^38 Еве, маките се приближија и нема да задоцнат. ^39 Како што бремената жена, кога на деветтиот месец ќе ѝ дојде времето да роди син, два или три часа до раѓањето нејзината утроба ја обземаат болки, а откако младенецот излезе од утробата, болките не продолжуваат ни еден миг потоа, ^40 така и неволјите нема да задоцнат, за да дојдат на земјата; луѓето од тоа време ќе заофкаат; ќе ги обземат болки. ^41 Слушај ги овие зборови, народе мој; приготвувајте се за војна и среде неволји – бидете како туѓинци на земјата. ^42 Оној што продава, нека биде како да се приготвува да бега, а оној што купува како оној што се приготвува за смрт; ^43 трговецот – како да не очекува никаква придобивка, а оној што гради куќа – како да не се надева да живее во неа. ^44 Сејачот нека мисли – дека нема да жнее, а лозарот – дека нема да бере грозје. ^45 Оние што се женат и што се мажат – дека нема да раѓаат деца, а оние што не се женат – дека ќе бидат како вдовци. ^46 Затоа, сите што се трудат, залудо се трудат. ^47 Зашто од плодовите на нивниот труд туѓинци ќе се ползуваат, нивниот имот ќе го разграбаат, куќите нивни ќе ги урнат и синовите нивни ќе ги заробат, бидејќи тие ќе ги раѓаат своите деца во ропство и во глад. ^48 Оние што се занимаваат со грабеж, колку подолго време ги украсуваат своите градови и своите куќи, своите имоти и своите лица, ^49 толку повеќе ќе ги намразам заради нивните гревови, вели Господ. ^50 Како блудница што мрази честита и високо морална жена, ^51 така и правдата ќе ја намрази неправдата, која се украсува и ќе ја обвини право в лице, кога ќе дојде Оној, Кој ќе го брани гонителот за секој грев на земјата. ^52 Затоа не угледувајте се на неправдата и на нејзините дела, ^53 зашто уште малку и неправдата ќе биде исфрлена од земјата, а правдата ќе се зацари над вас. ^54 Грешникот да не вели дека тој не згрешил, зашто распалени јаглења ќе пламнат на главата на оној што говори:„Јас не сум згрешил пред Господ Бог и слава Му!” ^55 Господ ги знае сите дела на луѓето и нивните замисли, помислите на нивното срце. ^56 Тој рече: „Нека биде земја” , и земја се појави, и „Нека биде небо” и стана. ^57 Преку Неговиот збор ѕвездите се создадени; Тој го знае нивниот број. ^58 Тој ги гледа бездните и она што е сокриено во нив; го измерил морето и она што е во него. ^59 Преку Својот збор Тој го затвори морето и земјата ја постави да лебди над водите. ^60 Тој го рашири небото како шатор, го основа врз води. ^61 Тој создаде во пустините водни извори и езера – на горските височини, за да течат реките од високи карпи, та да ја напојуваат земјата. ^62 Тој го создаде човекот и срцето му го стави среде неговото тело; во него вложи дух, живот и разум, ^63 и дишењето е од Сесилниот Бог, Кој создал сѐ и гледа сѐ што е сокриено во земните скривалишта. ^64 Тој ја знае вашата намера, знае што мислите во вашите срца, кога грешите и сакате да ги сокриете вашите гревови. ^65 Затоа Господ сосема јасно ги гледа сите ваши дела и сите ќе ве изобличи; ^66 ќе бидете посрамени кога вашите гревови ќе бидат откриени пред луѓето; вашите беззаконија ќе застанат како обвинители во оној ден. ^67 Што ќе направите и како ќе ги сокриете вашите гревови пред Бога и пред Неговите ангели? ^68 Ете, Бог е Судија, од Него плашете се; оставете ги вашите гревови и засекогаш престанете да вршите беззаконија, и Бог ќе ве изведе и ќе ве избави од секоја мака. ^69 Зашто, ете, против вас ќе се разгори јароста на многубројните војски, и ќе се фатат неколкумина од вас и ќе ве заколат за жртвен принос на идолите. ^70 Оние, што ќе бидат нивни едномисленици, ќе ги изложат на подбив, на бесчестие и на понижување. ^71 Бидејќи во сите места и во соседните градови многумина ќе станат против оние што имаат страв од Господ; ^72 ќе бидат избезумени, ќе разграбуваат не штедејќи никого и ќе опустошуваат сѐ што има кај оние кои се плашат од Господ; ^73 ќе го опустошат и ќе го разграбат нивниот имот и ќе ги изгонат од нивните домови. ^74 Тогаш ќе настане искушение за Моите избраници, како злато што се проверува преку оган. ^75 Слушајте возљубени Мои, Господ говори: ете, пред вас стојат денови на жалост, а од нив Јас ќе ве избавам. ^76 Не плашете се и не сомневајте се, зашто Бог е вашиот водач. ^77 Ако ги исполнувате Моите заповеди и повелби, вели Господ Бог, вашите гревови нема да бидат товар, под кој ќе бидете притиснати и беззаконијата ваши нема да ве победат. ^78 Тешко им на оние, кои се врзани со своите гревови и покриени со своите беззаконија! ^79 Тоа е нива обрасната со грмушки, низ која патот е покриен со трња, така што не може човек да помине; таа се напушта и му се предава на огнот да ја исчисти.